<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>他的国</title>
  
  
  <link href="https://we1005.junyan.art/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://we1005.junyan.art/"/>
  <updated>2022-01-28T11:46:34.102Z</updated>
  <id>https://we1005.junyan.art/</id>
  
  <author>
    <name>ljcman</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2004年人民网采访杨继绳</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/39a830ce.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/39a830ce.html</id>
    <published>2022-01-28T11:13:50.000Z</published>
    <updated>2022-01-28T11:46:34.102Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/496.jpg" alt="496" style="zoom: 67%;" /><p>”他的文章曾得到过毛泽东、周恩来的批示，但他也是中国新闻界挨批层次最高的记者，有两届中宣部长都曾经批评过他的文章。“</p><p>“新闻改革的长远目标是，新闻和政治权力采取相对独立的模式。在相对独立的模式下，记者可以自由的评论政治，批评政策，分析时局，法律是言论自由的唯一界定。”</p><p>“知识分子是社会上最忧虑的阶级。其所有忧虑，是因为他们有洞察力，能够比别人更早，更深地看到社会问题。”</p><p>——杨继绳</p><p>（转载自<a href="https://web.archive.org/web/20200327111549/http://www.people.com.cn/GB/14677/22114/31734/31736/2332224.html">人民网</a>，文章现已被删除）</p><span id="more"></span><h2 id="杨继绳：挥泪书民情"><a href="#杨继绳：挥泪书民情" class="headerlink" title="杨继绳：挥泪书民情"></a>杨继绳：挥泪书民情</h2><p>他是一名与众不同的研究型记者：35年来除发表了数以千记的新闻作品外，还发表了数百篇颇有影响的学术论文，他以记者的敏锐扑捉问题，以学者的深度剖析问题的症结；他是一个有故事的人：<strong>他的文章曾得到过毛泽东、周恩来的批示，但他也是中国新闻界挨批层次最高的记者，有两届中宣部长都曾经批评过他的文章。</strong>他，就是新华社高级记者杨继绳。我们提出采访要求，他在平静中流露几分率真：我现在主要精力用于围绕中国经济社会问题胡乱读书，胡思乱想，胡思乱写。“三胡”的目的是满足自己精神生活的需要，也为了偿还文债，换取些许Money也是一个目的。</p><h3 id="一无所求，二无所惧，自立于天地之间"><a href="#一无所求，二无所惧，自立于天地之间" class="headerlink" title="一无所求，二无所惧，自立于天地之间"></a><strong>一无所求，二无所惧，自立于天地之间</strong></h3><p><strong>王永亮：</strong>杨老师，您是清华大学动力系毕业的，在文革前这个专业是比较时髦的，当初怎么改行做记者了呢？</p><p><strong>杨继绳：</strong>说起来四十多年以前了，我中学时代的理想就是成为一名记者。那时记者在我心中是个神圣、崇高的字眼，因为马克思、列宁、毛泽东都是办过报纸，写过稿子的人，作记者可以为老百姓打抱不平，伸张正义。初中时有一次老师读了一篇范文后，说“杨继绳将来能做记者”，下课时有个调皮的男同学弓着腰，撅着屁股，在我面前一边蹦着一边喊“记者，咔嚓！记者，咔嚓！”我当时想记者在人们心中怎么会是这种形象呢？要是将来我做了记者，一定要力图改变记者这种肤浅形象。我本是打算报考新闻系的，可高考那年，复旦和人大新闻系在湖北只招调干生，我就报考了清华。以为与记者这个职业失之交臂了，没想到在清华学了六年的汽车、拖拉机动力机械后，新华社要进一些学理工科的人，所以最后还是作了记者。清华六年的学习对人的思辨能力的培养是大有裨益的</p><p><strong>蓝澜：</strong>您在新华社工作了35年，经历了不少风风雨雨，您怎么看待您这30多年的记者生涯？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我大致把我当记者的这35年以10年为期分为3个各阶段。第一个阶段是1968年到 1977年 ，我主要在新华社天津分社工作。那时候比较年轻，以见报率为荣，发了稿子就很受鼓舞。那十年就是紧跟形势跑，拼命写，发表了许多跟潮流的文章，曾经有一年上过《人民日报》的12个头条。现在回头看来， 那个时期写的90%的文章都应该付之一炬。能留下来的文章 只有两篇，一是 1972年与马杰合写的《天津驻军大量占用民房严重影响军民关系》，另一篇是《天津劳动生产力调查》，确实是凭良心写的，为百姓说话的。十年得出的教训就是跟着政治浪潮跑，终身遗憾。</p><p>第二个阶段是改革开放后的十年。改革带来了中国新闻界的黄金时代，新闻的真实性和客观性都有了明显的长进，新闻更贴近实际，更贴近群众 ，“文革”时千篇一律，千报一面的现象没有了，新闻事业出现了生动活泼的局面。这个时期我写的稿子虽然有一些仍算是应景之作，但有一半确实是自己独立思考的结果 。</p><p>第三个阶段是一段自由的时期，职称评完了，到顶了，没什么后顾之忧，我要求自己实事求是，讲真话，对得起历史。总的说来这30多年是一个由盲目到自觉，由幼稚到成熟的过程。我的体会就是要说真话，求真理，做真人。</p><p>  <strong>王永亮：</strong>您当记者时好路见不平，拔笔相助。1972年，你和马杰合写的《天津驻军大量占用民房严重影响军民关系》一稿得到了毛主席和周总理的批示，作为中共中央文件转发全国，并责令全军退出所占大量民房，称得上是为民请愿的典范了。</p><p>  <strong>杨继绳：</strong>当时是轰轰烈烈的，六十六军为了腾出所占的天津师范大学，出动了几个连的战士搬家，老百姓拍手快，全国各地驻军都退房子，仅北京军区就退出了所占的民房39万平方米。但是，后来为军队盖的房子可能比退出来的还要多，这是我始料不及的。当时我曾一度飘飘然，后来细想起来记者的作用是有限的。</p><p><strong>蓝澜：</strong>您说记者要讲真话，您觉得讲真话容易吗？</p><p><strong>杨继绳：</strong>讲真话是记者的天职。但是，讲真话是有风险的，六十六军一位领导人曾给当时我所在的新华社天津分社写信，说我“收集军队黑材料，企图毁我长城”，这封信在我的档案里放了好几年，粉碎“四人帮”后管档案的同志才拿出来销毁。说真话最直接的影响是妨碍升官。真正忠于职业的记者就要放弃升官的期望。记者和官员是两条不同的道路，他们的社会分工不同，工作方式、思维方式也大不相同。官员的职能管理社会，主要在“做”，说出真理不是他的职责。很多事情他心里明白，但不能说出来，有时还不得不说一些言不由衷的话。记者的职责就是“说”，说出事实真相，说出群众想说而没有说或不敢说的话，说出令人茅塞顿开的话，说出使人义愤填膺的话。“说”就是舆论对权力的一种制衡。社会需要正直的官员，也需要仗义执言的记者，他们从不同角度推动社会进步，他们的良性互动是社会的大幸。记者既然是制衡权力的一种职业，就难免和官员产生一些矛盾。所以，走上了当记者的路，又对这个职业那么认真，就自然断掉了做官的路。</p><p><strong>王永亮：</strong>就是说还是要靠记者的社会责任感？</p><p><strong>杨继绳：</strong>记者说假话就是欺骗自己的读者，这不仅缺乏最起码的职业道德，也失却了做人的道德底线。从另一个角度来说，今天的新闻就是明天的历史，中国古代史学家强调“史德”。他们在修史时忠于史职，忠于史实，坚持善恶必书，书必直言，为了保持史家的情操，有的人不惜以生命作为代价，这就是社会良心的体现。今天的传媒知识分子更应该有这种精神。</p><p><strong>蓝澜：</strong>据说您是当代记者中作品受官员批评最多，批评者职务最高的人？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我在新华社天津分社当记者时经历了四届市委书记，对其中三届市委书记的工作，我写过批评文章，这些文章招来了不少是非。与此相对应的是我的一些文章也受到高官的批评，两届中宣部长都批评过我的文章。就官员职守而言，这些批评不能完全说没有道理，但回头看来，真理还是在我这边。好在现在民主空气好多了，批评归批评，工作归工作 ，这些批评除影响我升官外，对我的工作和生活没有多大影响。我常对人说“一无所求，二无所惧，就能自立于天地之间。”无所求，就是不求谁给一顶“乌纱帽”；无所惧，就是行为检点一些，少给别人以“辫子”，有了这两点，就有了独立的人格。</p><h3 id="既要积累材料，又要积累思想"><a href="#既要积累材料，又要积累思想" class="headerlink" title="既要积累材料，又要积累思想"></a><strong>既要积累材料，又要积累思想</strong></h3><p><strong>王永亮：</strong>35年来，您写了不少份量颇重的经济学专业论文和专著，有的报道里把您称为经济学家，您怎么看待您又是记者又是学者的双重身份？</p><p><strong>杨继绳：</strong>有时我去参加会议，人家问我是记者还是专家，我是记者，但也和专家一样提交论文，有朋友戏称我是“两栖动物”，我每次都先声明我是经济记者。</p><p><strong>蓝澜</strong>：您在《三种类型记者长短论》这篇文章中曾把记者分为三种：新闻型、文艺型、研究型。您是不是一直在力求做一个研究型记者？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我觉得可以把记者分为这三类，他们在业务上个有短长，在事业上各有得失。当然，这三类之间并无明显界限，为了讨论方便，我把他们典型化了。新闻型记者有强烈的新闻敏锐，思维敏锐，能透过事物的现象看本质，并用简洁、鲜明的文字表达出来。他把采访的重点放在事件上，力争用最短的时间弄清每一个有价值的事件的来龙去脉，及时向受众提供大量信息。他的思维特点具有跳跃性。他要不停的追逐新闻事件，新闻型记者的成就往往由他报道的事件所决定，他报道的事件越重大，重大的事件越多，往往成就就越大，而许多新闻型记者并不是幸运儿，他们只能跟着政治形势推波助澜，吹出色彩绚丽的“肥皂泡”瞬间即逝；文艺型记者以形象思维见长，在采访中他特别注意人物的形象和心理活动，用艺术家的眼光来观察事物、搜集细节，很注意语言的锤炼，有些记者写出了一些很有影响力的人物通讯、报告文学和优美的游记，这些作品由于文字优美，情节动人，常能引起人们心灵上的共鸣，由于它们是真实可信的，所以社会影响力会远远超过小说 。但要用真实材料说出像小说那么生动感人的作品，要比写小说难的多。有些文艺型记者缺乏新闻敏感和深厚的理论基础，常使手边的“活鱼”跑掉了。</p><p>再说研究型记者，也就是学者型记者。他们以研究社会为己任，不满足于纯事实的报道，而致力于探索事件间的内在联系。他们不满足于宣扬好人好事供人效法，却致力于寻找这种好人好事产生的环境，并探索创造这种环境的办法。他们不满足于揭露问题，却致力于研究问题产生原因，并寻找从根本上解决这类问题的途径。他们注重个别事件，但他把这事件放到宏大的背景中去研究、去表述。研究型记者以逻辑思维为特征，以调查研究为工作方法，两栖于新闻和学术之间 ，既是记者，又是学者。研究型记者也有他的弱点，他很容易沾染“学究气”而丧失新闻敏感，在新闻写作上过于理性化而失去了新闻所要求的具体性等等。可以说，新闻型记者给受众提供大量最新信息，文艺型记者给受众以情感，研究型记者给受众以新思想的启迪。作为一名记者，应同时具备新闻敏感、文字表达能力和社会洞察力三种才能，如果哪条腿太弱，就会牵制其它方面优势的发挥。</p><p><strong>蓝澜：</strong>研究型记者是要求记者在某一方面成为专家吗？</p><p><strong>杨继绳：</strong>专家和学者型记者是不同的。专家的研究领域一般是狭窄的、确定的。他们毕生在一个特定领域耕耘，皓首穷经，对这一领域研究的比较透彻。<strong>研究型学者把社会当整体，他的研究领域是广泛的，变动的，他们用专家的学识和记者的慧眼对社会进行洞察和分析。</strong>专家的作品是给内行看的，所以文字比较深奥，研究型记者的作品是面向广大群众的，文字力求通俗流畅、深入浅出。研究型记者应有深厚的人文关怀，广泛的知识面和深厚的理论功底，他的知识结构应该是“T”型的，就是在广博的基础上，对某一方面有较深的造诣。</p><p><strong>王永亮：</strong>与研究同一领域的专家相比，记者往往不是科班出身。像您，清华大学动力系毕业，从事经济领域的研究，是不是有一定的挑战性？</p><p><strong>杨继绳：</strong>不是科班出身也没关系，关键是要在实际中学习，不断积累提高。学者型记者把社会当整体，用综合的眼光来研究社会，因而思路开阔，选题是众人关心的社会紧迫问题，具有针对性。除了要善于思考抓问题之外，在深入采访、调查研究上要多下功夫。记者不是学者，记者的职责是反映社会。记者调研的专题经常变换 ，不可能样样都行，所以记者必须借助别人的知识。吸收各界人士对这一专题的思辨的精华，然后提炼出代表这一时期社会思辨水平的成果。社会上的种种“困惑”，不是一个人能说清楚的，各方面人士的意见也不一致，只有博采众长，兼收并蓄，才能取得代表当代水平的思辨成果。在调查研究的过程中不断挖掘对方的东西，专家权威、三教九流的见解观点尽入囊中，不断与社会和他人发生交流与碰撞，自己潜在的东西也会不断的被激活或迸发出来，这一点很重要 。1988年，我研究中国东西部经济关系的新变化这一专题时，先在北京访问了国家经济领导部门的权威人士和几位著名学者，然后到天津、上海、江苏 听取了东部一些经济决策者，企业家和学者的意见，接着又到甘肃、青海、云南、四川等西部省市听取了省长、计委主任、社科院长和企业家的意见。个别交谈近200人次。我和这些人促膝交谈，各抒己见，思想碰撞，火花四溅，采访的过程成了相互采访的过程。</p><p><strong>蓝澜：</strong>您为什么总是能扑捉到这些很前沿的问题的？如何具备这种很多记者都梦寐以求的新闻敏感？</p><p><strong>杨继绳：</strong>理论和现实的矛盾是一把钥匙，它可以帮助我们打开社会奥秘之门。反复经历调查、读书、思考的过程，在理论与现实的不断撞击中，就可能有重大发现。通常说“既要积累材料，又要积累思想。”如果把材料比作砖瓦，思想就是建筑物的蓝图。没有蓝图，千砖万瓦也构不成巍峨的大厦。既要弄清事实真相，了解人们对问题的各种想法，又要对各种事实之间的关系进行思辨分析，力求摘取潜藏在事实背后的智慧之果。</p><p><strong>王永亮：</strong>思辨性报道是您倡导的一种文体，思辨性是您新闻报道的主要特征。您认为这种思维方式的特征是什么？</p><p><strong>杨继绳：</strong>过去我们有些报道简单、片面、肤浅，除政治上的原因之外，在思维上犯了几个毛病。一是平面思维，把本来立体的事物看成平面的，只讲一个侧面，不讲其它侧面。说好，就好得不得了；说坏，就一无是处。过去在新闻界制造了不少“好典型”、“坏典型”，大多经不起历史的考验。二是直线思维，把纵横交织的客观事实当成简单的直线。表现在因果关系上，认为一种原因只能产生一种结果。三是孤立思维。把相互联系的事物有意的孤立起来。报道一件事，不讲这件事在全局中的地位和与其它事物的联系。报道模范人物，只讲他的个人奋斗，不讲成就他的环境和条件。虽然这种报道中的具体事例是真实的，但总的给人一种不真实的感觉，这种种失误都是违背了思维规律的缘故。</p><p>思辨性报道不回避社会现象的复杂性和多样性，它多侧面的交待事物的特征，多角度剖析事物形成的原因。它特别注重分析事件之间、事件和全局之间的联系，精心编织有关事件之间的因果网络。或用理性的思考从纷纭复杂的社会现象中理出头绪，剥出内核，指出趋势；或原原本本的提供多侧面的情况，讲清这种社会现象的来龙去脉，指出解决这一社会问题的各种选择的困难，让读者去分析、去思考。我写的 《黑洞之底——生产资料价格透视》中，并没有对“双轨”价格进行简单的褒贬，而是用历史的眼光分析它的产生、现状和发展，指出它成的种种社会结果和变成“单轨”价格的种种困难。在《孤岛的困窘》中，我并没有批判天津火柴二分钱一盒的是非曲直，而是客观的分析这种做法的种种效应和走出困境的困难，从对火柴价格的思辨中体现物价改革的必要性和复杂性。</p><p><strong>蓝澜：</strong>您在文章中说“记者的思路，记者的见解，浸润在篇段字句之中，思辨性报道很有记者的个性” ，那您的文章是不是也带有强烈的主观性？会不会也有偏离真实？</p><p><strong>杨继绳：</strong>事实上，纯客观报道是不存在的。就是在一条短消息中，角度的选择，材料的取舍，辞句的运用，都带有记者个人的印记。记者的主观必须尽可能的逼近客观，记者必须投身于实践之中，溶化在客观存在之中。这样，写出的报道虽然有强烈的主观色彩，但这种主观的思辨能够比较逼近客观。我所研究的专题一般是经过长期积累，深有感触的。围绕某一重要社会问题、经济问题、社会现象进行系统全面的调查。力求把所研究的专题的里里外外、上上下下、前前后后都弄的十分透彻，探求出问题的真谛，有时要花两三个月才弄清一个社会问题或现象。</p><p><strong>王永亮</strong>：看您80年代发表的学术论文，涉及到技术商品、经济改革和东西部经济关系等问题，在当时视角都算是很超前的。您的《技术商品和技术市场》是我国技术市场学的第一本专著，后来又出版了《技术贸易学》，也是国内这个专业的第一本。这两本书至今还是一些大学的教学参考书。您写的《邓小平时代》和《中加社会各阶层分析》两本书，也相当深刻和前卫。我还看到您近几年发表的经济文章，也相当前沿。您为什么总是能捕捉到这些很前沿的问题的？如何把新闻敏感和学术深度结合起来？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我喜欢记者这个职业的原因之一，是这个职业能够天天学习，能够向社会上各种人学习。什么问题不懂，除了读书以外，我还可以以采访的名义向任何人请教。我曾在一篇文章提出过“成就三角形”的说法。即：如果把一位记者的成就比作一个三角形的面积，那么，调查、读书、思考就是这个三角形的三条边。三条边越长，这个三角形的面积就越大，缺少任何一个边，三角形的面积就等于零。研究型记者的工作过程，就是调查、读书、思考交互作用的过程，这个过程是无止境的。记者既要学习理论，更要天天面对社会现实。但是，理论和现实经常不一致。我们天天在理论和现实的撞击中工作。经常摄取理论与现实的撞击的火花，就能加深对现实的认识，也能在理论上有新的突破。 </p><h3 id="舆论监督需要对政策进行批评、监督"><a href="#舆论监督需要对政策进行批评、监督" class="headerlink" title="舆论监督需要对政策进行批评、监督"></a><strong>舆论监督需要对政策进行批评、监督</strong></h3><p><strong>蓝澜：</strong>您做了这么多年记者，喜欢这个职业吗？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我觉得不错，这个选择不后悔。</p><p><strong>王永亮：</strong>杨老师，您为什么总是批评高官呢？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我认为舆论监督是分几个层次的，我的舆论监督之笔不会指向县乡之下。揭露几个支部书记是没有什么风险，但解决的只能是个别问题，有些事是归纪委、公检法管的，记者调查很难做到全面，甚至记者本身被人利用。舆论监督需要对政策进行批评、监督，上面问题的解决才能解决根本问题。 </p><p><strong>王永亮：</strong>可能与您的思辨性笔触有关，读您的文章觉得大多都有很深的忧患意识，您是怎么看忧患意识和批判精神的？</p><p><strong>杨继绳：</strong>“生年不百岁，长怀千岁忧”。<strong>知识分子是社会上最忧虑的阶级。其所有忧虑，是因为他们有洞察力，能够比别人更早，更深地看到社会问题。其所以忧虑，还在于他们处在理想和现实的碰撞中，处在权力和真理的摩擦中，他们由此承受着种种精神的痛苦。知识分子在谋生之外，有天然关心社会的价值取向。</strong>他谋生，是作为生物人所必须的，作为社会人，他的职业、他的命运、他的良心使他必须对社会承担道义上的责任。他们写文章、办报纸、批评时政，这些都是体现知识分子存在的必要，是知识分子对社会负责的方式和手段。子曰“士志于道”。这一点，“士”与知识分子是相通的，“道”就是一种他们自认为正确的价值原则。他们“疾首贬时弊，挥泪书民情”。批判精神是知识分子的特点，不畏权威是知识分子的品格。“朝闻道，夕死可矣”是知识分子对真理的态度，社会良心是知识分子这个群体的社会责任和高尚追求。知识分子除献身专业之外，还必须具备一种关怀精神，关怀国家、社会和一切有关公共利害的事，这种关怀又必须是超越个人利益之上的，知识分子应当承受“社会的良心”的职责。</p><p><strong>王永亮：</strong>您退休以后还一直是勤耕不辍，著作颇丰，现在还是主要研究经济方面的问题吗？</p><p><strong>杨继绳：</strong>我现在主要精力用于围绕中国经济、社会问题胡乱读书、胡思乱想，胡思乱写。</p><p><strong>蓝澜：</strong>您太谦虚了。从您最初走上记者生涯，到现在已经历了这三十几载春秋，媒介在您眼中发生了那些变化？</p><p><strong>杨继绳：</strong>改革开放20年以来，新闻事业的状况发生了明显变化。文革中盛行一时的“事实为政治服务”的做法遭到了唾弃。尊重事实、客观报道的多了，弄虚作假、主观武断的少了，舆论监督加强了。出现了一批抨击时弊的新闻作品， 也涌现出许多坚持真理、敢于斗争的记者。很多记者在采访中敢于冒风险，甚至为新闻事业献出宝贵的生命。多数记者改变了文革时以“紧跟”、“ 看风”为主的工作方式，能够独立思考、积极进取的地从事新闻事业。记者的责任心、事业心加强了。我国的传媒知识分子在改革开放中功不可没。特别是70年代末和80年代初，新闻工作者在突破禁区、解放思想起了先锋作用。在这以后，他们还不断从舆论上推动改革向纵深发展。<strong>进入90年代后，国家对执政党的喉舌加强了控制，对其它报刊管理稍有放松，特别是学术性、娱乐性、服务性的报刊，由于这类报刊受欢迎，经济效益可观，一些党报也开辟第二战线。如作为党报的《南方日报》办起了《南方周末》</strong>，中宣部直接管理的《光明日报》也办起了《生活周刊》和《文摘报》。它们传播了大量非官方的声音。这类报刊很少有空话、套话、官话，还能大胆的反映群众的呼声。几十年的“舆论一律”开始打破。一批自由撰稿人脱颖而出。自由撰稿人当中不少是以真正的传媒知识分子的姿态工作。但是，我国传媒知识分子的现状还不能尽如人意，在计划经济体制向市场经济体制转变的情况下，新闻工作跟不上时代的诉求。新闻改革是政治体制改革的重要组成部分，政治改革滞后，新闻改革必然滞后。</p><p><strong>王永亮：</strong>那么，能否具体谈一下您对新闻改革的看法？</p><p>杨继绳：在20世纪80年代中期，我曾撰文《试论新闻事业和政治仅力的关系》指出，新闻改革的核心问题是如何处理新闻事业权力的关系。当时，我把新闻业和政治权力的关系分为三种模式：刚性联系，柔性联系，相对独立。在新闻改革以前是刚性模式。在刚性模式中，新闻是政治权力的附属物。政治权力的意志就是新闻的意志。在这种模式下，记者行为、受众行为，都受政治权力的控制，新闻的社会效果也会受到扭曲。显然这样的新闻事业对社会不会有什么好处 。所以在文章中提出新闻改革的近期目标是将“刚性联系”改为“柔性联系”。<strong>新闻改革的长远目标是，新闻和政治权力采取相对独立的模式。在相对独立的模式下，记者可以自由的评论政治，批评政策，分析时局，法律是言论自由的唯一界定。</strong>但是，即使在那个时候，舆论也应是多层次的多元模式，就是说新闻媒介有不同的层次，不同的创办背景，不同的读者群。既有党报，又有非党报；既有中央报刊，又有地方报刊；既有大多数人关心的报刊，也有小部分人关心的报刊；既有官方报刊，也有半官方和民间报刊。</p><p>经济体制改革使利益主体多元化了，各种利益主体的声音都要表现出来，所以舆论也应是多元的。这多元舆论是由多元舆论主体来实现的。党报就得严格传达党的声音，党就得给足经费。政报就是政府的喉舌，就得由政府出钱。而反映民间的声音的舆论工具，就得面向社会，在市场上取得社会的承认，在市场竞争中生存和发展。当然，各种不同的声音都不能超越法律范围。</p><p><strong>王永亮：</strong>有学者说：“党报在经济上的弱势化会导致政治影响的边缘化”，您怎么看这个问题？</p><p><strong>杨继绳：</strong>现在，为党和国家说话的报纸，国家并没给足经费，而是让报社自己去“创收”，要自负盈亏，作为一个新闻单位的负责人，他面对的最大压力就是经费问题。所以他不得不把“创收”放到头等重要的位置。虽然上面强调“创收”和新闻业务要分开，但真正分开的单位不多。新闻单位没有什么创收手段，利用版面创收最方便。这就出现了新闻事业的腐败。</p><p>我不是主张所有的新闻单位都依靠国家供给经费。但是，党和国家直接掌握的新闻单位，不要让它去创收。其实，党和政府直属的新闻单位处于垄断地位，其广告收入是很可观的，不少单位还有巨额利润。即使是这样，也应当收支两条线，不能搞收支挂钩 ，更不能搞承包利润。至于非党报刊，就得靠市场竞争，用自己良好的形象去占领市场。</p><p><strong>蓝澜：</strong>现在报纸的竞争是愈演愈烈了，吃蛋糕的人越来越多，如何保证能在市场上分得到蛋糕呢？</p><p><strong>杨继绳：</strong>报纸要生存，就得有广告；要有广告，就得有发行量；要有发行量，就得有客观公正的好形象。我曾说过，办报纸要抓住“三发”：发稿，发行，发财。发稿是指报纸的内容，发财是指广告收入。这“三发”中发稿是基础。报纸有了好的内容，就有好的形象。形象很坏的报纸，公众不承认它，是不能生存下去的。报纸的竞争，关键是报道质量的竞争。报道质量又取决于新闻道德、新闻作风和业务水平，所以，从根本上说，报纸的竞争是新闻道德、新闻作风和业务水平的竞争。</p><p>要做到平等竞争，必须解决两个问题。第一是不能用行政权力强制发行报刊，所有的报刊都平等地在市场上比高下，第二是公布报纸的发行量（对电视而言就是收视率）。广告的效果和报纸的发行量是直接相关的。报纸的发行量越大，广告的效果就越好。如果所有的报纸的发行量都是公开的，“黑盒子”交易变成公开交易，就有利于报纸平等竞争，有些国家在报纸一角印出当天本报开印份数，这个做法可以借鉴。 </p><p><em>（王永亮 蓝澜2003年2月8日谈于杨继绳家中）</em></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/496.jpg&quot; alt=&quot;496&quot; style=&quot;zoom: 67%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;”他的文章曾得到过毛泽东、周恩来的批示，但他也是中国新闻界挨批层次最高的记者，有两届中宣部长都曾经批评过他的文章。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“新闻改革的长远目标是，新闻和政治权力采取相对独立的模式。在相对独立的模式下，记者可以自由的评论政治，批评政策，分析时局，法律是言论自由的唯一界定。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“知识分子是社会上最忧虑的阶级。其所有忧虑，是因为他们有洞察力，能够比别人更早，更深地看到社会问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——杨继绳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（转载自&lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20200327111549/http://www.people.com.cn/GB/14677/22114/31734/31736/2332224.html&quot;&gt;人民网&lt;/a&gt;，文章现已被删除）&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="知识分子" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90/"/>
    
    <category term="杨继绳" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E6%9D%A8%E7%BB%A7%E7%BB%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>公知为何成为贬义词？——唐世平</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/bc889adb.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/bc889adb.html</id>
    <published>2022-01-23T02:47:06.000Z</published>
    <updated>2022-01-23T03:30:18.061Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/3001.jpg" alt="img" style="zoom:50%;" /><p>“尽管大方向肯定重要，公知也不能停留在提出社会应该有的大方向（“左”还是“右）”的水平上。中国今天面临的问题不能光靠“把握大方向”解决，因为即便大方向是对的，也不能保证善治和良政的出现和稳定。正确的大方向只是善治和良政在中国扎根成长的必要而并非是充分条件。善治和良政的扎根成长需要的是具体的制度体系的支撑。”</p><p><a href="https://www.guancha.cn/tangshiping">唐世平</a>（复旦大学国际关系与公共事务学院教授）2018-03-04 08:54:39</p><p>（转载自<a href="https://www.guancha.cn/tangshiping/2018_03_04_448829.shtml">文化纵横</a>）</p><span id="more"></span><p>&emsp;&emsp;不知何时何故，“公知”在当今中国的话语体系里已悄然成了一个贬义词。如此一来，是否所有的知识分子都只要生活在象牙塔和书斋里？然而，知识分子都有“忍不住的关怀”（请允许作者剽窃一下杨奎松先生的绝好书名）。因此，“公知”必定会存在。</p><p>&emsp;&emsp;事实上，<strong>“公知”也必须存在。无论公知们如何相互攻击和谩骂，永远比没有“公知”强。因为一个没有“公知”的社会一定是一个已经令所有人绝望的社会：连知识分子都不再有对社会的大关怀，或者说是压制自己的这种关怀，这个社会就一定心脉已断。</strong></p><p>&emsp;&emsp;但是，我们确实也需要对中国目前的公知提出更高的要求。<strong>“公知”们不能仅仅停留在相互攻击的水平上，他们的讨论必须有一定的科学证据和理论的支持，而不能仅仅因为立场。甚至，尽管大方向肯定重要，公知也不能停留在提出社会应该有的大方向（“左”还是“右）”的水平上。</strong>中国今天面临的问题不能光靠“把握大方向”解决，因为即便大方向是对的，也不能保证善治和良政的出现和稳定。正确的大方向只是善治和良政在中国扎根成长的必要而并非是充分条件。善治和良政的扎根成长需要的是具体的制度体系的支撑。套用一个俗语：“成败都在细节”。那么，中国需要什么样的公知？</p><p>&emsp;&emsp;中国目前的公知大概可以分为三类。<strong>第一类是媒体人士。这类人士通常都读过不少历史，也见过很多世面。第二类是文史哲和法学学者出生的公知。这些人士在某些领域的钻研超过第一类人士。第三类是基于社会科学的公知。</strong>也就是说，这一类人首先是好的社会科学家，做出过出色的社会科学研究，然后才是公知。一个直觉的判断是，中国目前的公知主要是前两类。而我认为，<strong>中国目前最缺的公知是第三类公知，即，基于好的社会科学的公知。</strong></p><p>&emsp;&emsp;对于人类社会来说，社会科学的首要，甚至是唯一职责，是为制度设计和变迁准备知识基础。任何一个国家要想有相对好的治理，都必须有发达的社会科学。西方近现代的崛起背后的一个重要原因是西方率先发展了社会科学，并且在很多制度设计上运用了社会科学所生产的知识：“坚船利炮”背后是一个相对好的制度体系。</p><p>&emsp;&emsp;因此，如果我们希望善治和良政在中国扎根成长，每一个好的中国社会科学家都应该试图把自己的知识传播到公共领域，并且试图影响社会和国家的制度和政策进程。毕竟，这关系到我们每一个人的福利。因此，<strong>每一个社会科学家，特别是好的社会科学家，都应该是公知。</strong></p><p>&emsp;&emsp;为什么中国目前最缺的公知是第三类公知呢？我猜大概有三个方面的原因。</p><p>&emsp;&emsp;首先，长期以来，<strong>中国基本上没有社会科学，更谈不上好的社会科学。</strong>新中国成立后，我们对社会科学的基本理解和态度都紧跟苏联，认为社会科学就是研究和传授具体的国家管理技巧（比如，政府如何定价，如何调配物资），甚至直接就是意识形态的宣传工作。1952年之后，特别是在“反右”和“文革”后，社会科学在中国基本消失，直到改革开放后才逐渐恢复。因为这段惨痛历史，我们大部分的知识分子（包括自然科学家）以及国家领导人都没有受过社会科学的基本训练，对社会科学，特别是什么是好的社会科学，缺乏基本的了解。</p><p>&emsp;&emsp;我们现在的许多话语都凸显我们对社会科学缺乏基本的了解。比如，社会科学通常都被和“文史哲”、“法学”一起，叫做“文科”，而大部分家长和学生认为文科都是相对比较笨的学生才学的东西。殊不知，社会科学与“文史哲”和法（理）学有根本意义上的区别。</p><p>&emsp;&emsp;又比如，绝大部分人甚至还都认为“哲学”指导自然科学和社会科学，而不知道在很多时候，哲学不仅不能指导自然科学和社会科学，而且还阻碍自然科学和社会科学的进步。再比如，政治学仍旧被放在“法学”大类之下，而大部分领导人还认为经济学才是最重要的社会科学。最后，在许多人看来，社会科学不外乎或最多就是“以史为鉴”。</p><p>&emsp;&emsp;而事实上，社会科学使用接近自然科学的方法，在基于系统性证据的基础上，研究所有社会事实（因此，不仅仅是历史）背后的因果关系。因此，从根本上来说，<strong>社会科学更接近自然科学，而不是历史学，更不是哲学、法理学或者是意识形态。</strong></p><p>&emsp;&emsp;更具体地说，社会科学遵循下面的一个基本特性。社会科学的研究者在确立一个真实的社会事实后，都会问一个“为什么会是这样，而不是那样？”的问题。而对这个“为什么”的问题，社会科学的回答方式是：什么样的因素（包括时空情境）、加上什么样的机制、经历了大致的什么样的过程导致了一个特定的（发生了的或没有发生的）社会事实。只要不满足于这基本的要求的东西，都不是社会科学，至少不是好的社会科学。</p><p>&emsp;&emsp;其次，尽管30多年的改革开放使中国的社会科学得到了长足的发展。但是，今天的中国，好的社会科学还是非常少的，离满足国家和社会发展的需要还是有很大的距离。今天的中国，最吸引大家眼球的是：空洞的呼吁、没有理论依据的预测、没有理论依据的批评、借古讽今的历史故事，似是而非、没有好的理论和实证依据的政策建议，或者干脆就是纯粹的意识形态。</p><p>&emsp;&emsp;而这些都不是好的社会科学。更可怕的是，如今的社科基金、教育部基金都还在大力支持许多只能产生垃圾的所谓研究项目。这些所谓的研究或是一味的歌功颂德，紧跟主流意识形态，或者是一味的道德呼吁，全然不可能贡献任何能够帮助我们解决实际问题的真正知识。</p><p>&emsp;&emsp;最后，也有不少中国的社会科学家似乎只满足于发表一些SSCI或者权威期刊文章，而几乎不关心他们所产生的文章是否能够真正促进人民的福利。加上公知已经成为了贬义词，许多社会科学家也就缺乏成为公知的动力。</p><p>&emsp;&emsp;中国目前缺乏第三类公知的后果之一是，<strong>绝大部分公知都只是批评既有的社会事实。批评固然重要，但批评并不能替代有可行性的解决方案。</strong>但现实是，要想解决中国面临的诸多问题，我们不仅需要批评，还更需要具体的解决方案。中国迫切需要社会科学家出生的公知。每一个中国的社会科学家，特别是好的社会科学家都应该是公知，因为他们应该拥有“忍不住的关怀”。</p><p>&emsp;&emsp;最后，<strong>那些已经成为公知，特别是有一定影响力的公知，也需要学习更多的社会科学。我们的公知不能只是停留在品味历史和长呼短叹的水平上。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/3001.jpg&quot; alt=&quot;img&quot; style=&quot;zoom:50%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“尽管大方向肯定重要，公知也不能停留在提出社会应该有的大方向（“左”还是“右）”的水平上。中国今天面临的问题不能光靠“把握大方向”解决，因为即便大方向是对的，也不能保证善治和良政的出现和稳定。正确的大方向只是善治和良政在中国扎根成长的必要而并非是充分条件。善治和良政的扎根成长需要的是具体的制度体系的支撑。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangshiping&quot;&gt;唐世平&lt;/a&gt;（复旦大学国际关系与公共事务学院教授）2018-03-04 08:54:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（转载自&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangshiping/2018_03_04_448829.shtml&quot;&gt;文化纵横&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="公知" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%85%AC%E7%9F%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从全能主义到权能主义</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/5476417c.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/5476417c.html</id>
    <published>2022-01-20T14:28:08.000Z</published>
    <updated>2022-01-20T15:44:49.848Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/774a.jpg" alt="774a" style="zoom: 67%;" /><p>“中国的政治架构中，在中国共产党领导下，统合性权力即权力的整体性侧重于实现目标，制约性权力侧重于实现目标过程中降低腐败等成本损耗，二者结合起来，形成一种既能实现目标又有节制的权力能力。这样的一种结合状态，因其一方面强调权力朝向目标的整体合力，一方面强调权力各属性部分之间制约而又不至于僵化失能，可以探讨将之称为“权能主义”。”</p><p>转载自<a href="https://page.om.qq.com/page/ONDZ4yUSpUBGeYN3PRIgd6Fw0">北大政治学公众号</a></p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p><strong>文/褚松燕</strong></p><p><strong>中共中央党校（国家行政学院） 教授</strong></p><p><strong>既有的解释框架</strong></p><p>关于中国的政治发展，既有的解释框架主要有三个。</p><h3 id="（一）威权主义"><a href="#（一）威权主义" class="headerlink" title="（一）威权主义"></a><strong>（一）威权主义</strong></h3><p>威权主义（Authoritarianism），又译作权威主义。<strong>威权主义这个概念实际上是西方学者基于西方的历史和文化积淀而形成的对国家政治形态与政治发展的认知框架，最早由胡安 • 林茨以西班牙为例提出。</strong>它主张政治权力只在政治这一有限领域里行使且高度集中而不受约束，有一定的政治多元性，但政治自由和政治竞争有限。<strong>西方学者通常认为东方专制主义不属于威权主义政体，而是用威权主义这一概念描述新中国的政治发展。</strong>例如李侃如（Kenneth Lieberthal ）认为中国是碎片化的威权主义（fragmentedauthoritarianism） ；黎安友(Andrew J. Nathan) 认为中国政治是有韧性的威权主义（Authoritarian resilience） ， 主要表现为政治继承规则化、选贤任能、政权内部部门分工和专业化、具有政治参与机制，等等。后来又有人结合新加坡和中国的实践提出中国走的是新权威主义道路。我国有不少学者也使用威权主义一词来描述中国，如萧功秦教授认为中国是“最大程度地利用了一党政治的社会资本”的新权威主义（New authoritarianism），并指出需要在改革中防止中国既有的路径锁定。也有不少中国学者运用威权主义或加了定语的威权主义来描述中国诸多实践中的局部经验，如有学者使用列维茨基所说的“竞争性的威权主义”(Competitive authoritarianism)来解读中国村民自治，有学者用协商式威权主义来描述中国的社团发展 ，等等。</p><h3 id="（二）全能主义"><a href="#（二）全能主义" class="headerlink" title="（二）全能主义"></a><strong>（二）全能主义</strong></h3><p><strong>全能主义（Totalism），这一概念由邹谠教授提出，用于“表达政治与社会关系的某一种特定的形式，而不涉及该社会中的政治制度或组织形式”，即“政治机构的权力可以随时无限制地侵入和控制社会每一个阶层和每一个领域的指导思想，‘全能主义政治’指的是以这个指导思想为基础的政治社会”。</strong>尽管邹谠教授将全能主义与威权主义、极权主义（Totalitarianism）作了区分，但其他西方学者仍然将他所提出的全能主义直接等同于极权主义。中国学术界则对全能主义一词予以接受，并将之对应于计划经济时代的中国，因此，“全能主义”被视为是一种国家—社会关系的过渡状态。不少学者如萧功秦、李景鹏、李强等都认为，经过改革开放的实践，进入21世纪之后，中国已经告别全能主义，进入后全能主义时期 ，需要在国家治理、社会建设以及国家与社会关系方面进行重新思考。</p><h3 id="（三）极权主义"><a href="#（三）极权主义" class="headerlink" title="（三）极权主义"></a><strong>（三）极权主义</strong></h3><p>极权主义（Totalitarianism），这一概念最早由卡尔 • 施密特提出，即国家权威无限，渗透和控制人们生活的方方面面。第二次世界大战后，汉娜• 阿伦特在《极权主义的起源》一书中对极权主义做了详细的描述，认为极权主义是一种新的政府形式，表现为极端意识形态、秘密警察、一党制政府对社会的全面统治。<strong>西方学者更多用这一概念来描述改革开放前的中国政治，并将这一概念与邹谠所说的全能主义直接划等号。</strong></p><p>西方学者提出的上述三个解释框架具有一些共同特点：<strong>首先，这三个解释框架或概念的提出是西方政治学体系知识的映射，是基于西方历史本位对相关政治现象的描述。这三个解释框架都被视为对非民主政体的解读，在一定意义上，威权主义作为统治形式可以包含后两者。</strong>而“非民主的”这一判断的坐标有难以剥离的先入为主的价值判断，未能以人类社会发展的宏观脉络所呈现出的政体发展往往具有继承性与创新性的特性来衡量。<strong>其次，这三个解释框架基本上都是现象学描述。</strong>用基于过去经验的现象学描述作为标准来衡量和预测现实尤其是处于快速变化中的政体，则难免会有削足适履之牵强。<strong>最后，这三个解释框架暗含了一个前提，都强调权力的对内属性和控制属性，即强调一国内统治者与被统治者之间的权力—服从关系，而相对缺少一个国家政体作为整体在权力特性上呈现出的整体性特征。</strong>相较而言，“全能主义”解释框架具有一定的客观性，但在描述国家与社会关系的时候采用的也是国家对社会的压倒性权力视角。正因为这些共同特征，这三个解释框架在用于解释改革开放以来各领域快速发展的中国时都失灵了，或者说陷入了盲人摸象的境地。</p><h3 id="权力的两个视角"><a href="#权力的两个视角" class="headerlink" title="权力的两个视角"></a><strong>权力的两个视角</strong></h3><p>权力是政治学的核心概念。<strong>人们所熟知或长期以来重视的是控制视角中的权力，或者说，大多数研究者侧重的是权力的控制属性（Powerover somebody），即一个人/组织对另一人/组织的控制。这种强调权力的控制属性的视角，可以称为“制约权力观”或“制约性权力”</strong>，它强调的是人之间、组织之间在权力走向上的结构关系性；强调的是对控制/制约关系的维持性，如对特定政治秩序如何去维持，它要通过这种人与人、组织与组织之间的控制关系来确定；同时，它也是往内看的，也就是注重的是一个政治共同体的内部各部分之间的关系。</p><p><strong>但是，权力还有另外一种视角，这种视角强调的不是不同的人或组织之间谁要压倒谁的问题，而是做某个事的能力或者得到想要得到东西的能力。</strong>例如塔尔科特 • 帕森斯认为，政治权力就是利用公民认可实现集体目标的能力，这种集体目标，对内，可能是建立秩序、谋求经济增长等，对外，包括保护国民免受攻击等。这种视角具有整体性、系统性，包括权力对内整合对外系统两个方面，可以称为“统合权力观” 或“整体权力观”，它强调的是权力达成目标的整体性。<strong>整体性权力是在一个既定的更大的宏观环境中存在的，所以，相对于“制约权力观”，“统合权力观”就不仅仅是维持性的，更是成长性的、发展性的， 更强调目标的达成和系统的整合。</strong></p><p><strong>这两种权力观有一定的一致性。</strong>一是都承认权力在民，即具有工业革命后国家权力的合法性来源——社会契约论的形式适用性。二是权力行使主体的结构化和机构化，政党、政府等作为权力行使主体是结构化的，而且是通过机构及其相互关系表现出来的。三是权力过程的博弈制度化，即权力的产生、运行、结果都相对遵从一定的制度规定和程序，权力过程中所涉及的各个主体在表达和维护利益的时候也都需要至少在表面上需要按照一定的形式遵循一定的流程进行。四是外化的形式都是可见的。制约性权力在政治社会秩序的建构和维护方面表现得更为突出。这些外化的形式其实都是权力行使的表现。</p><p><strong>这两种权力观还有一定的差异性。</strong>一是从权力主体方面看，统合权力观中各主体之间的关系尽管会有矛盾、冲突，甚至可能还有对抗，但主调是朝向同一目标的合作，要求形成合力，以及对公民责任的强调；而制约权力观虽然也基于各主体之间可能的矛盾、冲突，但主调是权力制约带来的均势制衡，以及对公民权利的强调。二是从权力过程角度来说，统合权力观更多强调的是求同存异，当然求同的过程会涉及更多的博弈；制约权力观更多强调的是控制、制衡。三是从权力的结果来看，统合权力观关注的是总体目标是否达成了，而制约权力观所关注的是一方对另一方或者多方是否形成了制约。</p><p>尽管既有的整体性权力观研究都立足于权力行为达成总体目标这一基础，但是，<strong>研究者们似乎更热衷于将整体性权力中的组成部分或次级权力进行分类，而缺乏一种目标导向与权力用途相结合将权力各部分统合起来的机制。</strong>但是，仅把整体性权力视为国家主权权力是不够的，尤其对我们这种成长型/发展型国家，或者处于国家建构过程中的国家来说，是不够的；将制约权力观仅视为公民的权利保护或侵害结果免除的需要，也是不够的。这既涉及对公民的权利保护而言的政府权力—责任，同时也涉及公民的权利—义务对称。<strong>事实上，一个国家的发展和内部各种利益的平衡都需要这两种权力观发挥作用，如谋求和达成共识的过程、想象的共同体的发展需要这两种权力观。</strong>因此，我们需要将两种权力观结合起来，或者说，将权力的整体性与制约性两个视角相结合来分析国家发展，并且去考量在权力整体性和制约性之间如何达成平衡。<strong>从整体性权力观和制约性权力观相结合的视角来解释中国这样一个成长型国家的发展，不仅有可能打破当前跟发达国家所处发展阶段相适应的强调权力制衡的主导话语和研究范式的统治状态，而且有可能为诸多处于成长过程中的发展中国家提供发展优先序的选择，提供中国的经验方案。</strong></p><h3 id="一种可能的解释：权能主义"><a href="#一种可能的解释：权能主义" class="headerlink" title="一种可能的解释：权能主义"></a><strong>一种可能的解释：权能主义</strong></h3><p>仅仅拿国家建构来描述中国改革开放以来的政体探索似乎不能涵盖各领域探索的联动性，而从政治发展视角来分析中国改革开放以来的经验又需要首先对西方学者对政治发展所做的概念进行再界定。</p><p>相对于中国这种成长型国家来说，发达国家所具有的一些长期稳定的政治特征使这些国家经历了长时期的重复性实践而成为成熟国家，但并不是说这些成熟国家的政体就必然是成长型国家的未来选择。<strong>对于成熟国家来说，制约权力观在一定程度上可能优先于统合权力观；对于成长型国家来说，在一定的发展阶段，统合权力观是优先于制约权力观的。</strong>当然，也并不必然由此就推断说，成长型国家就必须或只能统合权力观优先于制约权力观。</p><p><strong>统合权力观一方面强调全体人民形成合力达成民族独立和国家发展的目标，另一方面更强调由坚定的领导力量统合全体人民的各种利益来形成阶段性发展的优先序，并在合适的时机调整优先序以促进国家发展目标的实现。</strong>因此，它强调的不仅是全体人民的责任，更是权力行使者朝着总体目标努力的责任。制约权力观强调的是一国之内各主体之间形成力量均势以确保一方对另一方面的控制在可接受的范围内，并由此更为强调公民的个体权利。</p><p>正因为权力在总体目标的实现上具有统合性，在不同功能和社会各方利益平衡方面具有制约性，因此，我们是不是可以将权力的这两个视角结合起来对我国改革开放四十年的实践进行分析？继而对人类历史上政体变迁的经验教训进行分析？</p><p>需要承认的一个事实是：中国的政治实践走在了政治理论的前面。中国作为一个成长型国家，跟西方发达国家的成长路径是不同的。相较于英、法、美等国家在其成长阶段的国内外形势，<strong>1840 年之后的中国在再成长过程中，全球化相互依存、国际分工格局等外在因素更为显著且影响权重更大了，中国外在的国际地位以及与之相关的国民心理调适，使得中国人民对于权力的用途认知与同时代的发达国家人民的认知明显不同。</strong>改革开放四十年间，中国的国际地位和中国人民的心理调适，以及世界范围内他国人民对于中国的国际地位急剧变化的心理调适都处于一种加速度带来的震撼之中，而在这种情感震撼的背后，有着理性的对待权力用途的冷静判断。</p><p>首先，中国改革开放四十年的国家发展，呈现出统合权力观与制约权力观的递进绞合式发展态势。或者说，<strong>改革开放四十年来的实践经历了从前期的侧重统合权力观向目前的统合权力观与制约权力观相结合的发展。我国在改革开放进程中已经进行的七轮机构改革和行政审批制度改革，是优化统合权力观整体优势的举措。但对权力达成目标的整体性的强调并不意味着对制约权力观的忽视。</strong>事实上，这两种权力观在国家治理中是共存的，二者之间并不矛盾，也不存在二者在正当性上谁优先的问题，二者只是面向的领域不同。在国家的成长和发展过程中，这两种权力观需要有一种动态平衡。改革开放以来到十八大之前，统合权力观发挥的作用更为显著，而十八大之后，统合权力观与制约权力观明显结合，并逐渐开始呈现出以制约权力观所指向的不同机构之间的权力制衡制度化基础上加强统合权力观的态势。</p><p><strong>其次，两种权力视角都强调中国共产党的统领作用。</strong>在统合权力方面，党的领导首先以人民利益为出发点，从总体目标的实现角度保障政府去做事、能做事、做成事；运用单一制国家中央集权与地方创新相结合的优势克服治理碎片化；从制度供给、执行、社会整合、经济发展、文化拓展的协同方面形成有力的连接与整合。在制约权力方面，通过党纪国法和相关组织机构的调整确保政府不乱做事、不做错事，使政府在法治轨道运行中降低腐败损耗，进而分权、分层、分域规范政府行为；通过党章和党内法规不断宣示中国共产党的使命和严格的纪律规定，对全体党员形成行为约束。<strong>这二者结合，正在形成一种国家作为整体在内部各部分之间的配合下实现共同目标的统合权力与国家内部各部分之间权力相互制约以保障和提升全体国民福利。</strong></p><p>综上来说，中国的政治架构中，在中国共产党领导下，统合性权力即权力的整体性侧重于实现目标，制约性权力侧重于实现目标过程中降低腐败等成本损耗，二者结合起来，形成一种既能实现目标又有节制的权力能力。<strong>这样的一种结合状态，因其一方面强调权力朝向目标的整体合力，一方面强调权力各属性部分之间制约而又不至于僵化失能，可以探讨将之称为“权能主义”。</strong></p><p>(<em>本文原载于《中央社会主义学院学报》2018年第4期。<strong>北大政治学（微信号：PKURCCP）</strong>为方便阅读，略去全部注释，并有删节和调整。编辑：张禹；冯雨婷</em>)</p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><p>现阶段的中国是变种的威权主义。在西方的理论框架下，即便对于某些国家，实行威权制度更加适合，但是威权主义始终是无法像民主政体一样占领道德高地的。所以我们不爽了，凭什么威权主义就比民主差劲？所以我们在不断证明我们比西方更加具有“民主”的特质，企图新建一个新的、威权主义胜过民主的理论体系，来夺取“民主”这杆大旗。有了这杆大旗，才能在国际舆论上更加地有利，促进中国的发展。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/774a.jpg&quot; alt=&quot;774a&quot; style=&quot;zoom: 67%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“中国的政治架构中，在中国共产党领导下，统合性权力即权力的整体性侧重于实现目标，制约性权力侧重于实现目标过程中降低腐败等成本损耗，二者结合起来，形成一种既能实现目标又有节制的权力能力。这样的一种结合状态，因其一方面强调权力朝向目标的整体合力，一方面强调权力各属性部分之间制约而又不至于僵化失能，可以探讨将之称为“权能主义”。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转载自&lt;a href=&quot;https://page.om.qq.com/page/ONDZ4yUSpUBGeYN3PRIgd6Fw0&quot;&gt;北大政治学公众号&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="权能主义" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E6%9D%83%E8%83%BD%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
    <category term="威权主义" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%A8%81%E6%9D%83%E4%B8%BB%E4%B9%89/"/>
    
    <category term="中国政治体制" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BD%93%E5%88%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>香港问题和世界真相——卢克文</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/d95da33f.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/d95da33f.html</id>
    <published>2022-01-18T17:39:49.000Z</published>
    <updated>2022-01-19T13:01:14.025Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img.junyan.art/img/e3e.jpg" alt="e3e"></p><p>“香港作为中国大陆过去唯一的对外窗口，人、钱、货必经之 地，就像新加坡一样设了个收费站，躺着都赚到笑醒，香港 人真的以为全是凭“狮子山精神”才富裕的么？如果香港不 能正视世界的发展，不能正视大陆的崛起，还沉醉在西方世 界的话语系统里，迎合那些全面抹黑中国的言论，看不到世 间的真相，在精神上找到了比大陆高人一等的理论依靠，就 只能让香港问题愈演愈烈。”</p><p>（转载自<a href="https://xxdtc.duanshu.com/#/single/93c851d5d69246d19ca224f791030ebd">卢克文工作室</a>）</p><span id="more"></span><p>&emsp;&emsp;2019年11月11日，香港问题再次升级。</p><p> &emsp;&emsp;这次升级的原因是因为一名警察在维护秩序时被黑衣人上前 夺枪，警察自卫时开枪，击中一人，随后燥动不安的年轻人 在街头开始了更为激烈的打砸烧。</p><p>&emsp;&emsp; 在香港目前这种高压环境下，这种擦出火花的升级磨擦是不 可避免会发生的，我们不聊这些注定会出现的细节，我们先 看宏观大局，来判定未来走势。 </p><p>&emsp;&emsp;如同过去的文章里说过的，我们要坦然面对的一个问题是， 香港30岁以下的年轻人，基本都已经站在西方世界的意识形 态里，他们从小接受的教育和网络媒体，对中国大陆的认知 是妖魔化的，在香港，年轻人觉得自己是为“民主、自由” 在战斗，他们排斥任何关于中国大陆的东西，好几次我混在 队伍里看他们游行时，他们打砸的商店、银行，全部都是因 为是中资占股，中国银行、建设银行、360优品（老板是福 建人）的大门都用铁皮包裹了一层又一层，暴徒们在那里咣 咣咣地使用工具进行破坏。</p><p>&emsp;&emsp; 失去家国情怀的香港年轻人，正在厌恶关于大陆的一切。</p><p>&emsp;&emsp; 香港的教育系统里，一大批觉得自己有西方神圣使命的教育 工作者，在他们编纂的书籍里和课堂上，都要花很长的篇幅 详细讲解中国大陆1990年代前发生的一些事情，在他们的认 知里，这是为了正义在呐喊，为了人民的觉醒在奔走。拿这 些事件作话题在香港搞得异常持久，几十年来毫不倦怠。</p><p> &emsp;&emsp;这些事件几乎是香港年轻人受到的教育里，厌恶大陆的一个 起点，随后，在充斥着反华言论的推特和脸书上，香港年轻人看到的都是抹黑大陆的言论，那些推特文章我细细地读了 好多篇，读得简直让我产生了幻觉，明明身边的大陆人都过 得好端端的，基本上家家户户食有鱼、行有车，看美剧、打 王者，有移动支付有24小时外卖，人均一万美元GDP，出门 就能坐高铁去远方旅游，愿意奋斗的人疯狂进修，安于生活 的人静享太平，而在推特上，中国人仿佛活在一个黑暗恐怖 世界里，经济分分钟崩溃，国家分分钟亡国。 </p><p>&emsp;&emsp;也不知道怎么搞的，互联网上都快黑了二十多年了，中国经 济还没崩溃，居然还混成世界第二强国，可把他们给急的。 </p><p>&emsp;&emsp;每当我把视野从手机推特的屏幕前挪开时，我都有一种如梦 似幻的古怪感觉。</p><p>&emsp;&emsp; 对中国大陆尽情地肆意抹黑，使香港年轻人产生了强烈的抵 触情绪，我在推特上看到有人采访香港大学一名男学生，用 英语和粤语问他时，他还会回答，一说普通话，那名学生便说“（说普通话）我不会回答的。”，说完马上走开，还一 脸厌恶的表情。</p><p>&emsp;&emsp; 我必须得承认一件非常魔幻的事情，在我十几二十岁出头的 时候，我的思想跟这些香港年轻人是一样的。</p><p>&emsp;&emsp; 对，你没看错，我以前就是一个大傻逼。 </p><p>&emsp;&emsp;我那时候接受到的认知，也是“民主自由”高于一切—这世 界多黑暗啊，我身上充满了使命感，我愿意用我的热血不惜 一切代价去改造这个世界，所以我特别明白这些香港年青人 在想什么，西方世界的那套话语体系是非常成熟的，能把小 年轻说得一愣一愣的，听完了还热血沸腾，简直恨不得马上 撸起袖子上街反抗，命都可以不要，比听《圣经》里的枯燥 故事有煽动性多了。</p><p>&emsp;&emsp;所以你们看，作为一个资深傻逼，我对年轻傻逼的行为还是 有一定心得的。</p><p>&emsp;&emsp; 我思想的转变在于自己对各个国家当代历史进程的深入了 解，我的公众号到现在已经写了11个月了，这11个月来，老读 者们已经跟着我游历了俄罗斯、乌克兰、土耳其、伊朗、美 国、日本、韩国、马里、法国、英国等等好多好多国家，我 们一起熟悉了各个国家最近几十年的经历，看到有人为朋友 两肋插刀（文在寅），也看到有人为大嫂插朋友两刀（亨 特），什么古怪的人和事都见过了，这是一段知识与认知修 炼的旅程，知道的越多，对比的越多，大脑越清醒。 </p><p>&emsp;&emsp;各个国家的当代史写得越多（我主要写各个国家最近三十年 左右发生的事情），我脑子里就越明白，西方提出的民主自 由这个东西是有问题的，它背后掩盖着很多东西。</p><p> &emsp;&emsp;大家坐好了，现在，我要开始扒西方世界的皮了。<br>&emsp;&emsp;就从香港年轻人仇恨大陆的那个起点开始说起吧。</p><p>&emsp;&emsp; 1990年左右，世界原有格局被击碎了。 </p><p>&emsp;&emsp;二战结束后，这个世界原本是以苏联领导的社会主义国家， 对抗以美国领导的资本主义国家暗地里干仗，干到1990年左 右，苏联因为自己先搞死了自己执政的合法性（见《伊朗： 困境之国》），接着又四处打仗使支出远大于收益，搞死了 经济，最后苏联从财务崩溃开始到政权崩溃，瞬间倒了。 </p><p><img src="http://img.junyan.art/img/38.png" alt="38"></p><p>&emsp;&emsp;原本跟着苏联的一大票小弟比如东欧地区国家也跟着倒了， 要挑选新的老大混世界，包括俄罗斯在内，都一边倒地亲美 亲欧，不管三七二十一抱住人家大腿就喊爸爸。</p><p>&emsp;&emsp; 这些国家都被西方世界给收拾惨了。 </p><p>&emsp;&emsp;美欧对待这些国家的方式是先冲上去扶植各个寡头将石油、 天然气、其它矿产、军工企业等全部给接过来，又用休克疗 法彻底搞死俄罗斯经济，俄罗斯当时领导人叶利钦不懂经济，完全处于一脸懵逼状态，被西方忽悠瘸了，普京上台时 就彻底对欧美死心了，宁肯选择对抗也绝不再跟他们合作， 还把寡头们一一给收拾了（见《普京：2013》），这些寡头 们就纷纷逃蹿，无论是乌克兰的还是俄罗斯的寡头，大都往 英国避难，为什么都选择英国呢？因为他们就是英国扶植起 来的寡头，专门来掠夺俄罗斯和乌克兰社会资源的。</p><p> &emsp;&emsp;大量寡头将国家仅有的一点资源垄断后，俄罗斯和东欧当时 就惨极了惨极了，惨到五六十岁的大妈要出来站街，孤寡老 人要在红场上卖自己丈夫生前的卫国战争勋章，老太太们摆 摊营业时，摊上只有两根黄瓜等人来买。 </p><p>&emsp;&emsp;东欧大量女性被人贩卖到西方世界的地下妓院，还有个东欧 国家的公司专门拍摄虐待、强奸、杀害年轻女性的地下电 影，是血淋淋的真实杀人，卖给西欧和美国人取乐。 奥地利有部电影叫《进出口》，法国有部电影叫《碰上爱情》，都是比较严肃的片子，就专门讲述乌克兰与罗马尼亚年轻女性，因为本国财政崩溃，工资太低被迫去奥地利和法 国求生的故事，为了生存她们要做色情直播、清洁工、被人 摁在地上学狗叫，还被人轮奸，想嫁给当地七八十岁的老头 都没成功。</p><p>&emsp;&emsp; 乌克兰本来承接了大量前苏联的重工业，有着大批优秀极了 的军工工程师，这个国家倒向西方后先放下了武器，结果被 强奸成什么样了？1992年一名在中国驻乌克兰大使馆工作的 工作人员说，乌克兰经济崩溃后，一夜之间人们忘记了什么 是羞耻，只要有外国人出入的公共场合，就有大量浓妆艳抹 的年轻女生招揽客人，他每次进出都要被这些女生上前纠 缠，几个人围着他出不来，甚至有女孩为了赚钱，跑到他家 里去拉客，他在外住旅馆时，都有女性不停地打他房间电话 要求上门服务。 </p><p>&emsp;&emsp;乌克兰有一名叫娜佳的妹纸，她外祖母是二战时的苏联女空 军英雄，叫暗夜女巫，拿到过苏联英雄勋章，苏联解体后， 她身边的女性朋友陆陆续续开始消失，土耳其人、英国人、  法国人都涌来乌克兰，告诉年轻女孩们可以去他们那打工，做服务员也能生活得很好，结果大部分漂亮女生都出去了， 多年后她才知道这些人大多成了性奴，部分人不从则被虐待 杀死了，被虐待杀死的过程还被拍成了电影卖给别人猎奇， 一直到2002年乌克兰这种现象才得以好转，留在乌克兰的娜 佳从1998年到2004年一直在失业，工资低到难以养活自己， 在2005年，拥有双学士学历的娜佳只能去做妓女维生，做到 2015年年老色衰，生意萧条，被迫将家里的传家宝，列宁勋 章、红旗勋章以及苏联英雄勋章拿出去卖掉。</p><p><img src="http://img.junyan.art/img/feffdf.png" alt="feffdf"></p><p>&emsp;&emsp;在战场上，苏联人曾经无比自豪地击败了西欧人，而输掉了  经济战后，这些英雄的后代，却要沦为给西欧人服务的妓女。</p><p>&emsp;&emsp;贫穷的乌克兰2006年还修改了法律，卖淫不再犯罪，抓到只 要交纳8-25欧元，更离奇的是，乌克兰现在代孕也合法了。 </p><p>&emsp;&emsp;原先被干死的社会主义阵营的国家，输掉了世界后，都给欧 美国家跪下了，跪下来的结果，就是资源被抢夺，人民被强 暴，到2019年，乌克兰人均收入大概也只有1500-2000元人 民币。 </p><p>&emsp;&emsp;作为社会主义阵营中的一员，社会主义的崩溃潮里，中国是 很难幸免的，1990年代以前的中国，发生过东欧剧变一模一 样的剧情，如果当时我们从了西方，乌克兰这几十年的经历 就是我们的榜样，我们将会有大量女生被人拐骗到世界各国 被人强奸虐待， 我们的煤矿、石油、天然气等等会被西方控 制的寡头牢牢掌控，我们将有三分之一的年轻人失业，他们 会走上街头参加犯罪，中国还会像乌克兰这样分裂成几个国家（乌克兰已经事实分裂），广东人会跟广西人天天内战， 湖南人会跟湖北人日日血斗。</p><p><img src="http://img.junyan.art/img/dada.png" alt="dada"></p><p>&emsp;&emsp; 西方世界收拾原社会主义阵营国家的方法，是将他们钉死在 资源国的位置。 </p><p>&emsp;&emsp;世界上最底层的国家是资源国，专门为强国提供石油一类的 天然资源，同时作为工业品市场地被倾销，中间的国家是中 低端工业国，有自己的工业体系但不够强大，最强大的国家 是掌握高端工业和金融的国家。<br>如果一个国家被钉死在资源国，这个国家的命脉将时时刻刻 被其它国家捏在手心里，国家不可能升级，1990年以前的中 国，如果真的听从了西方“民主自由”口号的召唤，现在一 定跟乌克兰一样，人均月收入1500元人民币（考虑到中国的 底子还远远不如解体前的乌克兰，我怀疑只能拿到800元人 民币一个月），大量失业人口，社会矛盾尖锐，黑帮横行， 寡头们在欧美的控制下残酷剥削人民。</p><p>&emsp;&emsp; 就不用想什么世界第二强国了，就乖乖趴在欧美世界的脚底 下苟延残喘吧。 </p><p>&emsp;&emsp;幸运的是，中国成功避开了1990年代左右的社会主义崩溃大 潮，因为我们不可能对外殖民，结果我们走了一条类似韩国 的发展路线，在牺牲了两代人，付出了内部惨重代价后（见 《中国工业三十年》），才完成工业化，走向了中高端产业 链，夺取到了工业革命的胜利果实，今天的中国人，才能在 周末躺在被窝里玩手机，点外卖，否则大多数国人，要么藏在去英国的冷冻货柜车里等待给英国人洗碗，要么站在巴黎 的大街上准备卖春。</p><p>&emsp;&emsp; 我们惊险地避开了20世纪末期最危险的一次引诱，我们怎么 能不珍惜今天工业化的果实？ 那些疯狂掠夺原苏联国家资源 的欧美国家，饱餐之后都成功避开了经济危机，英国本来有 非常严重的北爱尔兰分裂问题，爱尔兰共和军把79岁的蒙巴 顿都给炸死了，吃下了苏联的资源包后，英国大发了一笔国 难财，有了增量后提高了国民待遇，人心思定，爱尔兰共和 军失去了民众支持，慢慢也不闹了，还进入了议会成了政客 （英国经济一差，北爱就必成火药桶）。</p><p>&emsp;&emsp; 1990-1991年美国经济也出现了衰退，老布什就是因为经济 问题输给了克林顿，克林顿命好，上台就碰到苏联解体， 1991年12月25日苏联挂掉，克林顿手气爆棚，掠夺苏联财产 后的美国随后跨入疯狂发展的八年，将政府经营居然都搞得 盈利了！又接上了互联网革命新科技的增量，一口气跑到 2008年。 </p><p>&emsp;&emsp;随后2008年次贷危机爆发，美联储一波流骚操作将风险分散 到全球，将危机又拖了11年，到2019年，再也藏不住风险， 全球经济开始衰退。 </p><p>&emsp;&emsp;在摧毁原社会主义国家的浪潮里，西方世界的意识形态冲击 是当中最省成本，最有效的内部瓦解机制，用“民主自由” 的思想体系，就能干掉那些竞争国家，毁灭他们的工业体系 （乌克兰），将他们钉死在底层资源国（俄罗斯），使他们 终身不能升级成工业强国，才能雇用他们的廉价男劳动力为 自己端茶倒水，并将他们的年轻女性变成性奴供他们享用。</p><p>&emsp;&emsp; 这才是世界的真相啊！</p><p>&emsp;&emsp; 世界哪里有什么国家是靠西方的“民主自由”发家的啊，英国的崛起是穷疯了的政府发许可证让军队转成海盗去抢西班 牙的商船，海盗利润回报率达到了600%，美国工业化崛起时，直接不承认英国人所有的专利，只要一个英国工程师带着技术跑到美国，就可以享受美国专利待遇，就是明抢，法 国人至今还在殖民西非，叫西非人给他们提供各种矿产，要不他们连电都发不起！ </p><p>&emsp;&emsp;香港作为中国大陆过去唯一的对外窗口，人、钱、货必经之 地，就像新加坡一样设了个收费站，躺着都赚到笑醒，香港 人真的以为全是凭“狮子山精神”才富裕的么？如果香港不 能正视世界的发展，不能正视大陆的崛起，还沉醉在西方世 界的话语系统里，迎合那些全面抹黑中国的言论，看不到世 间的真相，在精神上找到了比大陆高人一等的理论依靠，就 只能让香港问题愈演愈烈。</p><p>&emsp;&emsp; 在现在这种情况下，与其说是拯救香港，不如说是防止这种 意识形态四下扩散渗透，防止暴乱向大陆地区蔓延。 经历过各种痛苦的大陆人民更容易明白，世界的真相是残忍 的，西方“民主自由”四个字的背后，站着的就是弱肉强食。</p><p>&emsp;&emsp;没有谁会带着高尚的情操来拯救你，人，只能靠自己！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/e3e.jpg&quot; alt=&quot;e3e&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“香港作为中国大陆过去唯一的对外窗口，人、钱、货必经之 地，就像新加坡一样设了个收费站，躺着都赚到笑醒，香港 人真的以为全是凭“狮子山精神”才富裕的么？如果香港不 能正视世界的发展，不能正视大陆的崛起，还沉醉在西方世 界的话语系统里，迎合那些全面抹黑中国的言论，看不到世 间的真相，在精神上找到了比大陆高人一等的理论依靠，就 只能让香港问题愈演愈烈。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（转载自&lt;a href=&quot;https://xxdtc.duanshu.com/#/single/93c851d5d69246d19ca224f791030ebd&quot;&gt;卢克文工作室&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="香港问题" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    
    <category term="卢克文" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%8D%A2%E5%85%8B%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何理解这几年的香港？——卢克文</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/b6dad180.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/b6dad180.html</id>
    <published>2022-01-18T17:12:01.000Z</published>
    <updated>2022-01-18T17:27:24.808Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/b1c.jpg" alt="b1c" style="zoom: 33%;" /><p>“理性的声音在互联网上往往处于弱势，极端的声音在网络中穿透力更强，我们在互联网上见到有人说起香港，动不动就对所有参加游行的青年使用“曱甴”（yuē yóu）这个词，简单地用蟑螂来指代他们，并将他们全部粗暴地统一归类，这种说法在大陆网络平台上还挺受欢迎。”</p><p><em>（转载自卢克文工作室 2021-11-01 15:06）</em></p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;这是篇短文。</p><p>&emsp;&emsp;最近读到夏春的一篇文章：《内地与香港为什么经常互不理解》，十分解渴，这是这些年对香港人的认知最为理性、最为客观的一篇文章了，也是我近些年读过最好的关于香港人思想剖析的一篇文章，忍不住跟大家聊一聊这件事。</p><p>&emsp;&emsp;夏春是大陆人，1992年在北大读书，1997年7月毕业，之后去美国明尼苏达大学念完经济学博士，2008年开始在香港大学教了7年书，2015年在诺亚财富工作，现一共在香港待了13年，他对香港社会有着深刻的理解，明白大多数香港人的心路历程，才能写下这篇富有理性的文章。</p><p>&emsp;&emsp;但理性的声音在互联网上往往处于弱势，极端的声音在网络中穿透力更强，我们在互联网上见到有人说起香港，动不动就对所有参加游行的青年使用“曱甴”（yuē yóu）这个词，简单地用蟑螂来指代他们，并将他们全部粗暴地统一归类，这种说法在大陆网络平台上还挺受欢迎。</p><p>&emsp;&emsp;这二十多年我一直生活在珠三角，亲身经历过大量社会事件，明白大陆人对香港和台湾省的心理是复杂的，一方面他们确实是同文同种同面孔的同胞，另一方面大陆在经济处于弱势时，部分港台同胞在大陆也没少干一些张扬跋扈的事情，比如港台人在大陆包二奶、开工厂时欺负大陆人，颐指气使、仗金欺人，产生过深深的阶级矛盾，因此大陆人对香港和台湾省既有认同感，爱港台的音乐、电影，也有“你们这些恶霸也有今天”的情绪宣泄，看着港台经济日渐势微，大陆开始扬眉吐气，一线城市陆续扳倒香港、台北，有一种翻身农奴把歌唱的欢喜。 </p><p>&emsp;&emsp;因此在香港最早发生动乱时，大部分大陆人紧密团结在同一种认知下解读香港，对香港的分析是单一的、不完整的，大量大陆的作者并没有去过香港，只凭着网上的资料写文章判断香港，使部分误解越来越深。 </p><p>&emsp;&emsp;比如我曾经亲身体验过几次香港的街头活动，发现他们从来没有反对过房地产商，跟大陆人的认知完全不同，如果跟警员发生冲突，现场的情况非常诡异，通常是前面那些暴躁男青年跟警员暴力对抗，但后面黑压压一大片成千上万人站在原地一动不动，就站在那里盯着冲突地带没什么反应，这种景象让我当时十分难以理解。</p><p>&emsp;&emsp;每次我看他们闹完，发现封路了找不到回去的方法，操着普通话去街边小店问路，他们会微微一愣，然后用一种陌生的谨慎感告诉你路怎么走，反应并不激烈。</p><p>&emsp;&emsp;我上次去印度时，在班加罗尔机场转机，前面是几个香港人，我问他们怎么填海关的单据，他们听到我说普通话，几个人也是同时一愣，那种熟悉的“陌生的谨慎感”再次环绕在我们周围，这些香港人保持着礼貌告诉我怎么填，又不愿多跟我搭话，飞快地走掉了。</p><p>&emsp;&emsp;香港人与大陆人之间有一种强烈的疏离感，夏春的文章很好的解释了这种疏离感的原因。</p><p>&emsp;&emsp;夏春在文中主要提出几个观点：</p><ol><li>香港人并没有那么痛恨房地产商，也没有那么为房价痛苦。</li><li>香港人认为深层矛盾是因为政府不作为造成的。</li><li>香港人认为内地普通新移民抢占了他们的公屋和医疗资源，精英新移民则抢走了高薪工作并推高了房价。</li><li>香港人尊重英国人留下的制度，尽管这种制度已经跟不上时代发展，同时大陆也高估了香港人对内地制度的认同。</li></ol><p>&emsp;&emsp;我个人感觉夏春描述的大部分事实是客观存在的，比如对房地产商的态度，大陆的房地产商几乎口碑都相当不好，前些年大家还认他们有钱，房地产商能去大学讲课，近几年思潮偏左，谁干这个行业公共形象都不讨人喜欢，大家把高房价当成了内部矛盾，房地产商是一直受到批判的。</p><p>&emsp;&emsp;大陆人对棺材房现象十分不解，认为这是非人待遇，四大家族满嘴是油，就该拿出来烤一烤，而普通香港人则认为这是自由竞争产生的现象，谁努力竞争就该归谁，而且棺材房是小部分现象，不能以偏盖全。</p><p>&emsp;&emsp;大部分香港人住的怎么样呢？大家可以看一下香港电影《金都》，这部电影里小情侣的居住环境最有代表性，总体上来说，住得挺压抑的，房间客厅小得可怜，大陆人肯定受不了，但香港人住久了也能接受，没有到让人心态爆炸的地步。</p><p>&emsp;&emsp;香港人买房子也没那么夸张，夏春解释了大部分成交的房子80%是一千万以下，香港家庭慢慢还贷还能承受得住。</p><p>&emsp;&emsp;总之，香港人并没有大陆人想象得那么痛恨房地产商，重点是什么呢？</p><p>&emsp;&emsp;是香港人认为<strong>“只要是自由竞争产生的结果就是正确的”</strong>，这种思想观念让他们信服，而且香港人认为过去的繁荣是建立在自由竞争之上的。</p><p>&emsp;&emsp;再比如和大陆新移民之间的矛盾，在2019年之前，就出现大量大陆游客和香港人的冲突，这些新闻肯定是建立在利益冲突背景之下的。</p><p>&emsp;&emsp;我平时常在深圳进出关，虽然香港人哪怕是出入关都享受到了特殊待遇，但你会发觉，你很难跟一个香港人攀谈几句（问路什么的没问题），他们对大陆人充满了警惕，明明会，但也不太愿意说普通话，好像他们根本就没有融入过中华民族，还游离在中华大家庭的外围。</p><p>&emsp;&emsp;这种疏离感，跟你在大陆遇到一个东北人、一个四川人、一个广东人的感受是完全不同的，你就是觉得香港人生分，跟你永远保持着有礼貌的距离，哪怕你比他物质上富裕了，他始终有一种淡淡的“我自由，我比你这个来自专制地区的人有思想”这种居高临下的感觉。</p><p>&emsp;&emsp;香港人的护照几乎全世界免签，但高档餐厅里又坐满了大陆人，他们的优越感和落差感是同时爆发的。</p><p>&emsp;&emsp;而大批向香港移民的大陆人又加剧了这种冲突。</p><p>&emsp;&emsp;我查了下历年从内地移民香港的数据，2006年赴港定居未满7年的人数是21.7万， 2016年总人数下降到16.5万人，其中25-44岁的女性占40%，15岁以下儿童占16%，2006年这波人52.4%住在公屋，37.3%住私楼，到2016年，57.7%住私楼，32.2%住公屋。</p><p>&emsp;&emsp;受过本科教育的人，也由2006年的7.9%，上升到2016年的19.5%。</p><p>&emsp;&emsp;这些数据也能证明，大陆人到了香港确实要分走小部分香港资源，但整体上大陆人的收入、素质也越来越高，日积月累，形成了香港人普遍的心理不平衡。 </p><p>&emsp;&emsp;但其实香港人绝大部分就是从大陆过去的，就是到得早和到得晚的问题。</p><p>&emsp;&emsp;夏春在文章里说了香港政府为什么不作为，主要是因为2002年的梁展文事件，这件事大陆人民是非常陌生的。</p><p>&emsp;&emsp;梁展文1999年至2002年任香港屋宇署署长，2002年到2006年任房屋及规划地政局常任秘书长兼房屋署署长，他在任期间，因为用手中权力帮助解决了部分问题，打破了常规，推动了工作的发展，后来因为他退休后去帮过的发展商工作，香港社会以“旋转门”为由对他进行抨击，致使后面的官员都不敢动房地产和经济发展。</p><p>&emsp;&emsp;夏春认为，这是香港官员害怕被安上“官商勾结”的罪名，所以躺平了。</p><p>&emsp;&emsp;我仔细阅读了两遍夏春的文章，非常感谢他提供了一个平缓的、理性的论据，但我和他的论点是完全不一样的。</p><p>我可以反问两件事：</p><p>1.香港人觉得有小部分人住棺材房，大部分人背负着较高的房贷是理所当然的，那他们为什么要理所当然？这难道不是另一种形式的洗脑吗？住棺材房的人确实不多，但这难道不是一个发达社会的耻辱？就真的无法治理吗？</p><p>2.一起小小的官场判例，香港公务员就决定集体躺平，<strong>那这些公务员都干什么吃的？</strong>不要说一个公务员，哪怕是开公司创业，我遇到问题受到伤害，第一反应是解决问题，而不是因为受到一点点伤害，就理所当然地回避问题。</p><p>&emsp;&emsp;香港公务员意志薄弱算天经地义吗？他们是真的是来为市民服务的，还是来混高薪的？难道公务员最应该做的不是服务大众利益吗？</p><p>&emsp;&emsp;<strong>这世上做什么事情不是迎难直上？</strong></p><p>&emsp;&emsp;香港是尊重英国人留下来的制度，不就是因为相信这种制度给香港带来了财富吗？没有财富他们信个鬼啊，真以为信耶稣啊？</p><p>&emsp;&emsp;<strong>但香港人知不知道，他们过去能那么富裕，主要是大陆被封锁的地缘原因，全中国的资源都要经香港，香港才满手沾油，次要才是英国人的制度，不把这个道理讲明白，香港人依旧会迷信英国制度。</strong></p><p>&emsp;&emsp;在大陆改革开放后，一个宁波港就消化了原香港多少财富？外部环境已经发生了这么大的变化，如果香港人再继续迷信英国人的制度，不重新对旧制度进行改良推进，依旧死守丁权、拒绝新移民、不改进香港的产业链、不开发北部地区、不打击房地产，那香港还有救吗？</p><p>&emsp;&emsp;现在香港的经济支柱是金融和房地产，但这些产业能提供的就业机会太少，只是吃饱了一小部分人，其他能提供的高薪工作岗位太少，为什么少？不就是因为从董建华开始，就一直是一个弱势的小政府吗？香港政府从那时就想搞的科技改革，被各种资本都搞成房地产项目。</p><p>&emsp;&emsp;政府太弱势，加上香港经济被稀释，增量没有了，存量越来越少，当然就矛盾频发了。</p><p>&emsp;&emsp;这时候别说坚持英国制度，你就是把英国美国制度先贤全拉到香港也改变不了现状。</p><p>&emsp;&emsp;我们先不谈香港人是不是认同内地制度，但香港人至少得为自己发展考虑吧？</p><p>&emsp;&emsp;香港为什么不发展？</p><p>&emsp;&emsp;归根结底是政府太弱势，弱到没有跟资本抗衡的本事！</p><p>&emsp;&emsp;夏春在文章中提到，大陆这边知识分子，习惯了用马克思经济学分析事物，将问题本质都归纳为经济问题，而香港大部分人实际上是因为相信英国制度，相信自由主义，所以对大陆不信任。</p><p>&emsp;&emsp;这个观点我个人是不认同的。</p><p>&emsp;&emsp;首先，我个人就是马克思经济学的受益人，我分析事物时，如果使用马克思经济学去剖析，常常能直抵问题核心，如果没有直抵核心，往往不是我分析的逻辑有问题，而是我手中的信息量不足或偏差引起的，我反复使用这种方式解决过身边无数的问题，有时候处理问题时，简直有一种无往不利的快感，我相信马克思经济学没有问题。</p><p>&emsp;&emsp;其次，只要深挖香港人对英国制度的迷信，对小政府的迷信，就会发现迷信来源于过去繁荣时期，本质上还是跟经济有关的。</p><p>&emsp;&emsp;所以我个人认为，要改变香港，是两条腿同时在走，一条是意识形态线，另一条是经济线。</p><p>&emsp;&emsp;先说意识形态问题。</p><p>&emsp;&emsp;比如香港的健康码现在还跟大陆是没有打通的，要打通在香港那边遇到了巨大的阻力，因为香港人认为，打通健康码会侵犯他们的隐私。</p><p>&emsp;&emsp;香港这边的思想还是跟西方紧密绑定，认为隐私是人权的一部分，隐私高于一切，甚至，隐私高于公共卫生安全，个人利益高于大众利益。</p><p>&emsp;&emsp;为什么英国美国印度死这么多人他们国家一点都不乱，根源就在这里，个人利益高于大众利益，他们觉得理所当然。</p><p>&emsp;&emsp;大陆人就不这样认为，大陆人认为隐私没有公共卫生安全重要，公共卫生是大众的利益，隐私只是个人利益，个人利益应该放在大众利益后面。</p><p>&emsp;&emsp;这就是典型的意识形态冲突，这种冲突在大陆人和香港人之间常常发生。</p><p>&emsp;&emsp;要让香港人逐渐跟大陆人有共同的认知，需要从教育上着手，让他们有民族、国家认同感，还要打碎对英国制度的迷信，要告诉香港过去经济起伏的真正规律是什么，<strong>是地缘政治决定了香港的贫富，而不是英国的制度。</strong></p><p>&emsp;&emsp;再说经济线问题。</p><p>&emsp;&emsp;这个就是我们现在都知道的，香港再造一个“北部都会区”计划，要把北部建设成一个科创新城。</p><p>&emsp;&emsp;这个新区以元朗及北区两个市辖区为基础，紧挨深圳，规划面积300平方公里，容纳人口250万，计划花20年建成。</p><img src="https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/yBOn56GI6nkho7cuOSNZvNbAqOd60BeDmtjgYNKY3AibdoUTKESn4zmVNubcJjliaxnweUicgpYX0ic5k7j7FEjj1w/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1" alt="图片" style="zoom:67%;" /><p>&emsp;&emsp;到时厦村、流浮山一带将发展现代服务业，大鹏湾、印洲塘发展旅游业，港深互动区发展教育、科技、医疗产业，能提供65万个工作岗位，建成92万个住宅单位。</p><p>&emsp;&emsp;这块地土地性质复杂，香港素来审批程序繁复，还有西方那种环保、平权分子来捣乱，凭什么现在可以搞这个计划？</p><p>&emsp;&emsp;很简单，因为香港政府在中央的支持下，会慢慢地由一个弱势的小政府，变成了大政府。</p><p>&emsp;&emsp;政府是大是小，要看对社会建设的结果，不要一根筋被绑定在一种思维模式上。</p><p>&emsp;&emsp;我朋友十几年前在新加坡留学，他跟我说有一次电视上美国官员在新加坡讲话，说了一大堆自由民主、一人一票，李光耀听完，上去就毫不留情地怼美国人，说一人一票必须建立在全民高度开智和富裕的情况下，否则一人一票一定沦为资本买票，同时一个任期短暂的政党，其核心利益一定是维护其短期目标，而不能用更长远的发展模式建设国家。</p><p>&emsp;&emsp;我朋友说，电视机前的新加坡人都纷纷鼓掌，欢声雷动，他当时震撼极大。</p><p>&emsp;&emsp;所以我也一再重复，大政府小政府、大市场小市场都只是手段，重要的是国家有没有进步？人民有没有过上好日子？要关注结果，不要迷恋某一种方法。</p><p>&emsp;&emsp;用经济保障民生，让大家都住得宽敞舒适，让大家都有工作，社会矛盾就会少一大半。</p><p>&emsp;&emsp;意识形态与经济双重互补，共同建设香港，才可能让香港真正融入祖国大陆。</p><p>&emsp;&emsp;从2019年香港出现裂痕，到现在两年时间过去了。</p><p>&emsp;&emsp;这两年时间，大部分带头闹事的都进去了，加上疫情的原因，香港渐渐恢复了平静。</p><p>&emsp;&emsp;这时候是我们需要冷静地思考一下，如何让香港融入祖国，如何消除双方误会的重要时期。</p><p>&emsp;&emsp;大陆这边，应该制止部分媒体，动不动使用曱甴这个词，要制止情绪对立，香港那边，要重新审势过去的教育问题，从意识形态和经济发展着手，解决香港核心问题。</p><p>&emsp;&emsp;我时常记得我在香港街头现场，看着前边几十个黑衣青年跟警察对攻，而后面乌压压一大片香港人，举着黑伞默默观望的情景。</p><p>&emsp;&emsp;其实大部分香港人是处在观望状态的，他们对社会制度和意识形态有一定程度的不理解，但也不希望搞到流血冲突，大部分香港人是希望好好过日子的，所谓的时代革命说得太夸张了，香港远没到革命这种地步。</p><p>&emsp;&emsp;而现在，是大陆人和香港人，消除误会、走向融合，双方重新出发的大好时机。</p><p>&emsp;&emsp;中华民族不是某一部分人的中华民族，是大家的中华民族，我们要复兴的，是一个伟大的国家、伟大的民族，有再多的内部问题，也是可以慢慢谈的。</p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/b1c.jpg&quot; alt=&quot;b1c&quot; style=&quot;zoom: 33%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“理性的声音在互联网上往往处于弱势，极端的声音在网络中穿透力更强，我们在互联网上见到有人说起香港，动不动就对所有参加游行的青年使用“曱甴”（yuē yóu）这个词，简单地用蟑螂来指代他们，并将他们全部粗暴地统一归类，这种说法在大陆网络平台上还挺受欢迎。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;（转载自卢克文工作室 2021-11-01 15:06）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="香港问题" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    
    <category term="卢克文" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%8D%A2%E5%85%8B%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学潮研究（四）六四事件探究</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/27717bbd.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/27717bbd.html</id>
    <published>2022-01-18T13:26:31.000Z</published>
    <updated>2022-01-18T16:55:18.185Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/85.jpg" alt="85" style="zoom: 33%;" /><p>&emsp;&emsp;“这是一个复合四合院，由南院和北院组成，是赵下台后的住处。赵的家人住在北院。门窗油漆一新。门外有一个小牌，上写着“非开放单位谢绝参观”。院里有几个战士看门。战士们住在南院的南屋。”</p><span id="more"></span><h2 id="杨继绳对赵紫阳的采访"><a href="#杨继绳对赵紫阳的采访" class="headerlink" title="杨继绳对赵紫阳的采访"></a>杨继绳对赵紫阳的采访</h2><p><em>（采访内容摘录自《中国改革年代的政治斗争》一书的附录。）</em></p><h3 id="摘录一：4-23去朝鲜之前的意见"><a href="#摘录一：4-23去朝鲜之前的意见" class="headerlink" title="摘录一：4.23去朝鲜之前的意见"></a>摘录一：4.23去朝鲜之前的意见</h3><blockquote><p>李鹏送我到火车站，问我有什么交待没有。我说，就这么几条：<br>一是耀邦追悼会结束了，要恢复正常秩序，要复课；<br>二是不要激化矛盾，不要动武；<br>三是打、砸、抢、烧者例外。<br>李鹏没有讲不同意见。李回去后，他把我的意见向邓汇报了，邓说，就照紫阳的意见办吧。</p></blockquote><p>这是赵紫阳所阐述的情况，但是在北京党委所编纂的《十年学潮纪实》中描述道：</p><blockquote><p>4月22日追悼会结束后，中央的同志再次建议他在4月23日出访朝鲜之前，召开一次会议研究一下首都局势，而赵紫阳同志不仅拒不接受，反而若无其事地去打高尔夫球了。由于赵紫阳同志的这种态度，使党和政府丧失了制止动乱的时机。</p></blockquote><p><strong>（未完，待续，或者说，永远都不会再续）</strong></p><h2 id="其他评论"><a href="#其他评论" class="headerlink" title="其他评论"></a>其他评论</h2><h3 id="一，党校的研究"><a href="#一，党校的研究" class="headerlink" title="一，党校的研究"></a>一，党校的研究</h3><blockquote><p>而民主社会主义者是主张保护和促进生产资料私有制的，他们反对消灭资本主义私有制，反对“剥夺剥夺者”。他们认为马克思的“剥夺剥夺者”已不再适用了，生产资料所有制不决定社会的性质了，搞社会主义并不需要实行公有制。<strong>据宗凤鸣写的《赵紫阳软禁中的谈话》</strong>一书提供的材料表明，赵紫阳认为，在苏联、东欧、中国建立社会主义的条件都不具备。他引用戈尔巴乔夫、叶钊钦的话说，“在苏联实行社会主义是痛苦的教训，是一场灾难”。在他看来，当前世界上资本主义制度还是一种比较理想的社会制度，“私有制也能为社会带来繁荣”。“现实的社会主义制度都不成功”。“东欧的巨变，苏联的瓦解”，“都是公有制的失败”。所谓改革的理论，就是“已经建立了社会主义的国家是走过了头，必须退回来”。赵紫阳说：“所谓社会主义初级阶段，就是中国共产党领导下通过发展资本主义，”“来发展社会生产力”。“这就是改革的理论。”高尚全等人原来就是赵紫阳搞资本主义改革的得力干将。他们所搞的改革，就是把中国的社会主义公有制，退回到资本主义私有制，就是“把资本家请回来”（谢韬语），在中国走资本主义道路。</p></blockquote><p><em>（本段落截取自<a href="https://web.archive.org/web/20131029190913/http://cpc.people.com.cn/GB/64093/67507/8399964.html">科学社会主义基本原理必须坚持</a>，原载于中国共产党新闻网上，现已被删除，只能查看网页存档。）</em></p><p>（<em>作者为<strong>吴秉元</strong>，男，1930年3月生，江苏省丹阳市人。铁道部党校教授。中共铁道部党校学术委员会副主任，教授职称，享受国务院颁发的政府特殊津贴待遇。</em>）</p><p>此文说明了党内研究者在研究这段历史的时候，也会查看香港出版的那几本“赵紫阳回忆录”。对于这种敏感历史，公开的史料由于各种原因，必然是有所偏离。真正的历史研究结果，需要借助于中央党校里面的部分未公开的资料。但即便是研究出了更加客观的结果，也会由于担心社会影响等元素，无法公布。</p><h3 id="二，环球时报的评论"><a href="#二，环球时报的评论" class="headerlink" title="二，环球时报的评论"></a>二，环球时报的评论</h3><p><em>2015年1月17日，中共党报《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%97%A5%E6%8A%A5">人民日报</a>》旗下的《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%8E%AF%E7%90%83%E6%97%B6%E6%8A%A5">环球时报</a>》发表题为《对一些人和事，官方沉默也是态度》的社评，目前该文章页面已被删除，评论区仍可访问，但评论已经被悉数删除。——维基百科</em></p><p>故本文转载自<a href="http://www.cb.com.cn/index/show/ss/cv/cv135167511321">中国经营网</a></p><p><strong>原文如下：</strong></p><p>&emsp;&emsp;据环球时报评论文章，由于到了前中共中央总书记赵紫阳病逝10周年的日子，境外一些媒体围绕他的报道又多了起来。赵当年的秘书鲍彤对“美国之音”发表谈话。鲍1989年入狱，1996年刑满释放。他是在外媒上挺赵的积极发声者之一。</p><p>&emsp;&emsp;  中共中央在1989年6月撤销赵紫阳所担任的总书记等党内职务时，对他做出“在关键时刻支持动乱和分裂党”的定性评价，同时肯定了他在改革开放和经济工作方面做过的“有益工作”。中央的那次报告继续称呼“赵紫阳同志”。这一评价格局大体延续了下来。2005年1月赵紫阳逝世，多名党和国家领导人出席告别仪式，新华社发的消息写道，赵“为党和人民的事业做出过有益的贡献，在1989年春夏之交的政治风波中犯了严重错误”。</p><p> &emsp;&emsp; 2005年那次是官方最后一次公开评价赵紫阳。去年热播的电视剧《历史转折中的邓小平》中，其他争议人物都露面并被标出身份，有台词，只有赵是个例外。他出现了几个镜头，没标出姓名身份，也没有说话，但是熟悉那段历史的人都能认出他。</p><p>  &emsp;&emsp;中国互联网上这些年不时有人发纪念赵紫阳的帖子，发帖人主要是自由派知识分子。微信上一些热衷政治的朋友圈在特殊时候也会谈论赵，不同价值观的人对他的看法是分裂的。</p><p>&emsp;&emsp;  中国官方2005年以后像那之前的很长时间一样，一直避免谈论赵，这种沉默通常也被认为是“一种态度”。</p><p>&emsp;&emsp;  今年是胡耀邦诞辰100周年，官方已宣布将举行隆重纪念活动。但对赵紫阳逝世10周年，直到昨天官方没有提及。这让人想到，2005年官方对他的评价大概也是今天的态度。</p><p>&emsp;&emsp;  从1989年夏天至今过去了25年多，这期间中国变化很大，社会更加自信，对历史人物的宽容度大体都在增加。比如华国锋在《邓小平》一剧中的镜头很多，反映了社会对他记忆的微妙变化。随着时间的拉长，这是很正常的现象。</p><p>&emsp;&emsp;  然而赵紫阳似乎是个特例。为什么会这样？官方没说，从民间的角度，可有如下分析。</p><p>  &emsp;&emsp;<strong>一是官方对他的评价很稳定，没有通过某种表态向社会发出调整信号的需求。二是赵的事情一旦出现误读，会有一定的现实牵动性。25年前中国社会迈过了那场危机，但中国内外一直都有人希望那样的危机能够重来，并且为此不遗余力地寻找机会做意识形态铺垫。</strong></p><p> <strong>&emsp;&emsp; 25年来中国按照赵和他智囊们在重大关头所反对的政治路线和哲学，成为了世界第二大经济体。对最敏感的问题，中国奉行“不争论”政策，中国把行动和不断取得的成就作为了对那些问题的回答。</strong></p><p>  <strong>&emsp;&emsp;不仅官方，随着时间推移，中国社会看二三十年前的事情也有了更多成熟和理性。对中央关于赵做过“有益贡献”和“在关键时刻犯了严重错误”的评价，社会的认同度越来越高，中国这二十几年的高速发展，也无声地支持了这一评价。未来修改这一评价的空间，很可能远远小于因时过境迁事情被淡化、人们更多记住一位老同志曾经所做好事的空间。</strong></p><p> <strong>&emsp;&emsp; 很重要的一点是，这种变化只有中国长期保持社会主义制度的情况下才会有可能。如果真像少数人联手境外势力所鼓吹的那样根本改变中国的政治制度，整个中国的改革开放都将被妖魔化。</strong></p><h3 id="三，《邓小平时代》作者傅高义的评论"><a href="#三，《邓小平时代》作者傅高义的评论" class="headerlink" title="三，《邓小平时代》作者傅高义的评论"></a>三，《邓小平时代》作者傅高义的评论</h3><p><em>已故的哈佛大学教授<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%85%E9%AB%98%E4%B9%89">傅高义</a>在其著作《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%8E%86%E5%8F%B2#.E6.94.B9.E9.9D.A9.E5.BC.80.E6.94.BE.E4.B9.8B.E5.88.9D">邓小平时代</a>》中提到，他的批评者认为，他在“<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BA%8B%E4%BB%B6">六四事件</a>”中面对抗议学生时不够果断，过于关心自己“开明领导人”的形象，从而助推了事件的发生[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%B5%E7%B4%AB%E9%98%B3#cite_note-%E5%82%85%E9%AB%98%E4%B9%89-246">244]</a>。而在该书附录中，也有关于赵紫阳的人物评述，文中提到赵“对国际经济问题有着出色把握”、“是杰出而又坚定的改革家”、“是天生的领袖人物”。同时将其与胡耀邦做比较，提到他虽然不像胡一样热情洋溢，但由于不拘一格、平易近人也能受到部下喜爱。文中称，赵不是政坛上的快拳手，但是有报效国家的崇高意识。但文章同时也指，尽管赵紫阳为人和蔼可亲，但是亦有同事认为其不合群，喜欢为自己着想[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%B5%E7%B4%AB%E9%98%B3#cite_note-247">245]</a>。</em></p><h3 id="四，党内高层的评论"><a href="#四，党内高层的评论" class="headerlink" title="四，党内高层的评论"></a>四，党内高层的评论</h3><h4 id="陈云的评价"><a href="#陈云的评价" class="headerlink" title="陈云的评价"></a>陈云的评价</h4><p><em>原<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E9%A1%BE%E5%A7%94">中顾委</a>主任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E4%BA%91">陈云</a>生前曾评价赵紫阳：“一贯追求西方的所谓自由经济，其实根本不懂，为人疏阔，爱听信左右，不够实事求是，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BA%8B%E4%BB%B6">关键时刻</a>走到中央的对立面了。”[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%B5%E7%B4%AB%E9%98%B3#cite_note-220">219]</a></em></p><h2 id="我的总结"><a href="#我的总结" class="headerlink" title="我的总结"></a>我的总结</h2><p>&emsp;&emsp;由于具体资料的缺乏以及我社会学知识的缺少，正确去评价64学潮以及赵紫阳的是非功过是很困难的。</p><p>&emsp;&emsp;在那场事件中，各个方面的立场不同，催生的看法不同，下面谈谈我对于整个事件的看法：</p><p>&emsp;&emsp;国内外自由派分子为了贯彻自己的政治理念，设计了一个局，这个局很精妙，让中共政府十分被动。他们将很多的个人政治私货和一些正确的诉求混杂在一起。煽动舆论，利用学生。同时，文革和改革开放以来，党内外部分人对于社会主义道路产生了怀疑。毕竟自由主义理论框架相对成熟，很难不被影响。</p><p>&emsp;&emsp;大部分学生是一腔热血，就像‘五四’中的那群人一样。其中部分人的政治思想早已偏向自由化。但是大部分的人都是听到“政府出尔反尔、屠杀群众”的谣言才产生对于政府的失望情绪的，最终这群人里面的部分人终生都对中共充满怨气。当然，部分学生领袖的素质确实不怎么样，有些人只是想“出风头、当官’’。但素质归素质，单纯用一个人的成绩好坏以及过往的部分劣迹来否定他的一腔热血，是不可取的。</p><p>&emsp;&emsp;示威的过程也并不像那些人所说的那样“和平”。动乱是很大的，袭击军人和警察，确实令人气愤。甚至到后期勾结某些社会暴徒来恶意袭击军人，丧失文人风骨。但是大概三分之一左右的动乱只是社会不安分子浑水摸鱼，和发动学潮的人没有直接关系。</p><p>&emsp;&emsp;当然，伤亡的情况，也应该并非像”误伤“那样轻描淡写，除了所谓”暴徒“外，应该是伤了和死了一些学生和情绪激愤的群众，而不是”无辜群众一个都没死“。</p><p>&emsp;&emsp;虽然这只是一些合理的伤亡，但终究还是死了人，很容易被渲染成”国家机器对无辜个体的屠杀“这样富有强大情绪感染力的新闻标题。再加上老外那强大的新闻宣传能力，中共便失去了舆论的高地。</p><p>&emsp;&emsp;至于赵紫阳正确与否，我觉得和陈独秀到了晚年依旧不认错一样的道理：我觉得我没错，但人家不认可我。历史也不会像他所想的那样再次走一遍去验证他的理论，所以这是无解的。</p><p>&emsp;&emsp;我一直有个猜想，对于某些自由主义者来说，这些动乱早在他们的预料之中，他们深知这违背社会伦理，但是让天下大乱又是在社会主义中国建立自由主义国度的唯一途径，这是必要的代价。就像是五四运动中，难免会有情绪激动的学生袭击警察，难免有社会不安分子乘机出来抢劫和杀人。只要最终的目的达到，一切都有阐释的余地。</p><p>&emsp;&emsp;抛开那些先入为主的立场，我觉得这场学潮是一场自由主义和社会主义的博弈。结果已经出来了，在社会主义的主场上，自由主义失败了。现在的我们能做的，就是分析这场运动的具体情况，双方的布局，以及涉及的社会道德伦理。至于双方立场的对错，这个答案依旧没人能够回答。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/85.jpg&quot; alt=&quot;85&quot; style=&quot;zoom: 33%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;“这是一个复合四合院，由南院和北院组成，是赵下台后的住处。赵的家人住在北院。门窗油漆一新。门外有一个小牌，上写着“非开放单位谢绝参观”。院里有几个战士看门。战士们住在南院的南屋。”&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学潮研究" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E5%AD%A6%E6%BD%AE%E7%A0%94%E7%A9%B6/"/>
    
    
    <category term="赵紫阳" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%B5%B5%E7%B4%AB%E9%98%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>习远平撰文忆父亲习仲勋</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/91644c72.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/91644c72.html</id>
    <published>2022-01-17T12:10:12.000Z</published>
    <updated>2022-01-17T12:35:40.415Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“作为他最小的儿子，站在他的墓前，对着他的雕像，我想说些什么呢？我能说些什么呢？他老人家走过的这百年，是中国扭转乾坤、翻覆天地的百年。这百年的中国历史太丰富了，他的人生历程也太丰富了，我看不尽，听不够，也享用不完。我只能在我的思念中寻找，寻找他老人家在我一生中留下最深烙印的东西。”——习远平 </p><p><strong>（转载自人民网    2013-10-11 09:46:36）</strong></p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;父亲走了11年了。今年10月15日，是他老人家的百年诞辰。</p><p>&emsp;&emsp;作为他最小的儿子，站在他的墓前，对着他的雕像，我想说些什么呢？我能说些什么呢？他老人家走过的这百年，是中国扭转乾坤、翻覆天地的百年。这百年的中国历史太丰富了，他的人生历程也太丰富了，我看不尽，听不够，也享用不完。我只能在我的思念中寻找，寻找他老人家在我一生中留下最深烙印的东西。</p><p>&emsp;&emsp;少儿时，父亲就教育我们说：对人，要做“雪中送炭”的事情。他还不止一次写给孩子们：“雪中送炭惟吾愿。”“雪中送炭”的待人情怀不但贯穿了他自己的一生，也从小给我们子女树立了一生待人的准则。纵观父亲一生，在党内生活非正常期间，历经冤屈、坎坷、磨难，却从来无怨无悔、顾全大局，一生都在“雪中送炭”。该谦让的，他谦让了；该忍耐的，他忍耐了；该承担的，他承担了；该挺身而出时，他都挺身而出了。他由衷地说：“我这个人呀，一辈子没整过人。”人所共知，在党成长的漫长岁月中，无论是在“左”的或“右”的错误发生时，“没整过人”，就是在人一生最艰难的时刻帮了人。在那些蒙冤岁月里，父亲对污蔑不实的所谓“问题”，能揽过来的就坚决揽过来，宁可一个人承担责任，也绝不牵连他人。他说：“我身上的芝麻，放在别人身上就是西瓜；别人身上的西瓜，放在我身上就是芝麻。”许多人听了这话落泪。“没整过人”应该是他老人家一生中做过的最重要的“雪中送炭”的事情。</p><p>&emsp;&emsp;小学课本里有一篇《孔融让梨》的故事，一字一句我记得特别清楚，那是父亲从小对我——他这个小儿子的特别家训。父亲不止一次拿着课本，给我念这一课，拉住我的手，给我讲这一课。谦让，是父亲教给我最重要的人生课程之一。在家，谦让父母，谦让兄弟姐妹；在外，谦让长辈，谦让同学同事；谦让荣誉、谦让利益、谦让值得谦让的一切。谦让，既意味着自己对个人荣誉、利益、所得的放弃，也意味着自我人格的升华。我感谢父亲，走入社会以后，我终于明白，父亲让我从小养就的谦让习惯，在面临复杂社会关系，处理个人与他人、个人与集体、家庭与国家利益时，获益良多。不仅使复杂关系、棘手难题的处理容易获得公平、公正的结果，同时容易赢得群众的普遍认同和普遍尊重。</p><p>&emsp;&emsp;在我心目中，父亲是了不起的英雄。13岁上初中时，父亲就因参加进步活动，进了国民党陕西省监狱。1962年，他因小说《刘志丹》遭遇康生诬陷，蒙受不白之冤16年，其中“文革”冤狱7年半。“文革”期间，家人包括我们这些孩子无法探望他。当时，社会上传说很多：有说他提着花岗岩的脑袋去见马克思了；有说他一次批斗以后重病而死了；还有说他自杀了，或失踪了，众说纷纭，杳无音信。我们一家人心上阴云笼罩：父亲可能早已走了，早已不在人世了。</p><p>&emsp;&emsp;直到1972年，我们一家人利用春节千辛万苦聚首北京，打听到罗瑞卿伯伯的孩子们通过给周总理写信的方式与罗伯伯重逢相见，全家人才重又燃起希望，一起商量说：我们也给周总理写信。给总理的信发出时间不长，国务院机关事务管理局来人了，其中两位还是父亲担任国务院副总理时候的老人。来人传达总理的批示说：你们的父亲还健在，不久会安排与家人见面。我们既兴奋又激动，相约见到父亲时，谁都不许哭，不让父亲担心。</p><p>&emsp;&emsp;1962年，父亲蒙冤时，我才6岁，离开父亲时，我才9岁。在我心里，父亲早已是一个遥远的、可思而不可见的梦。梦里的父亲一头乌发、身材伟岸，既威严又慈祥，可当他一旦走近，我扑过去要抱住他时，他却消失了。7年后，得知他还在人世，我悲喜交集，见父亲的前夜，竟一夜无眠，浮想联翩：父亲的形象一次又一次被我重新描摹，父亲见我的第一句话一次又一次被我反复猜测……</p><p>&emsp;&emsp;见到父亲时，我震撼了。父亲与我幼小心灵中的父亲形象已截然不同：一头乌发已然不见，瘦了，苍老了，两鬓斑白。他凝视着我们，一句话也说不出来。可谁都没想到，父亲与全家人相互打量着，见到我时，他问的第一句话竟然是：“你是近平还是远平？”听到他这样问我，大家都哭了，父亲的泪水也夺眶而出。他一面擦着眼泪一面说：“我高兴！这是我高兴的眼泪！”唐朝诗人贺知章有诗云：“少小离家老大回，乡音无改鬓毛衰。儿童相见不相识，笑问客从何处来。”7年生离，我识父而父不识我，真是彻底颠覆了诗人的语境。一家人最大的欣慰是父亲依然健在。与父亲团聚，长相厮守，是此刻全家人唯一的期盼。一家人感到最振奋的是：虽然岁月无情，但父亲依然是一派壮心不已的气概，我们放心了。</p><p>&emsp;&emsp;只是，我们心里都有一个疑团：这么多年，没人探望，没人说话，远离亲人，与世隔绝，“他是怎么熬过来的？”后来，听他慢慢谈起往事，我们才知道，对父亲那些沉重岁月的表述，用“熬过来”这个说法是个天大的谬误。</p><p>&emsp;&emsp;身在冤狱，父亲对人民、对党的信念没有过丝毫动摇，他一直准备着为亲爱的人民、敬爱的党继续工作。他说，马克思的晚年，不是背诵拉丁文的诗歌，来保持敏锐的思想和记忆吗？没人说话，我就对自己说话！他开始背诵《矛盾论》、背诵《实践论》、背诵“老三篇”，不但磨砺思想，也磨砺语言。慢慢地背诵如流，昼夜不舍，晨昏无辍，本应度日如年的日子，就这样不知不觉地悄悄流走了。</p><p>&emsp;&emsp;为了保持一个好身体，父亲坚持了长年锻炼，把枯燥的身体锻炼做成了一天最愉快的事情：每天，他先是做一日两次的斗室转圈，先迈步正着转圈，从1数到10000，然后退步倒着转圈，从10000倒数到1；接着，他用肩膀撞墙，用后背撞墙，用拳、用掌击打全身；最后，仰面躺在床上，做仰卧起坐。仰面躺着，是当时监管方要求的睡觉姿势。监管方固执地认为，侧身睡不易观察到自杀行为，坚持要求被监管人仰面睡。为了这个“奇葩”规定，父亲仰睡了多年，上千个日夜，这需要多大的意志力啊！我想，父亲的身体锻炼中奇特地增加了“仰卧起坐”的情节，肯定是为了对这个“奇葩”规定“以毒攻毒”。</p><p>&emsp;&emsp;还是为了有可以持续作战的身体，父亲对自己多年抽烟的习惯也实行了“严格管制”。他原来每天要抽两包烟，逐步减少到每天只抽一支烟。早饭后，点燃烟，只抽上一口就掐灭；吃完午饭，点燃再抽，这次，抽到一支烟的一半，又掐灭，放在一边；晚饭结束，才是他真正享受抽烟愉悦的时间：这次点燃烟后，可以抽完余下的半支烟，直抽到手指掐捏不住烟卷的时候。</p><p>&emsp;&emsp;沉冤得雪的父亲回到战友们身边时，大家都十分吃惊。<strong>小平和叶帅当时就愣住了，叶帅说：仲勋同志，你16年备受磨难，身体竟然还这么好？！毫无疑问，父亲在逆境中长年砥砺的敏捷思维和健康体魄，对他后来主政广东，大胆施行改革开放，奠定了最重要的基石。</strong></p><p>&emsp;&emsp;及至年齿渐长，阅世日深，我对父亲蒙冤人生中锲而不舍的身心砥砺有了更深的理解。16年蒙冤，父亲为什么能够天天如一地无畏面对，是因为在他心里，人民至上，党至上，为党和人民而战斗、奋斗，是他心里的无上快乐。“战斗一生，快乐一生，天天奋斗，天天快乐”，这16个字是他晚年对自己一生的总结。顺境如此，逆境亦如此。在这样无私的精神世界里，个人荣辱得失毫无位置。无私方能无畏，父亲蒙冤生涯中的无畏，正是源自他的无私。</p><p>&emsp;&emsp;父亲一生，参与完成了党的两大历史使命：一个，是与刘志丹、谢子长一起，创建了众所周知的陕甘边革命根据地；而另一个，则是在邓小平、叶剑英的亲自支持、中央的直接领导下创建了广东经济特区。陕甘边革命根据地后来成为中央红军的落脚点和红军抗日的出发地；而经济特区的创建“杀出一条血路”，对此后中国的经济腾飞，成为世界第二大经济体起到了“先行一步”的引领作用。参与完成这两大历史使命，父亲都是“受命于危难之时”，没有无私无畏的政治胸襟，这两大使命的完成是根本无法想象的。</p><p>&emsp;&emsp;广东经济特区的建立，我亲历其时其事，有一点集体记忆中的个人补充。改革开放至今35年了，深圳、珠海、汕头、厦门4个老经济特区日新月异，带动浦东、前海、横琴、南沙、上海自贸区等一批新的经济特区成批崛起。父亲要是还在，看到他在中央支持下亲身参与决策、参与实施的特区建设事业发展得这么快，他该多么欣慰啊！不止一个人问过我，你父亲甫一复出，临危受命，主政广东，《光明日报》第一天发表解放思想的文章《实践是检验真理的唯一标准》，广东媒体第二天就全文转载，并在全省开展“真理标准”的大讨论；不久，又代表省委向中央提出放权，要广东的改革开放先行一步；他的政治灵感是从哪里来的？我总是从不犹疑地回答说：“无私无畏！”</p><p>&emsp;&emsp;<strong>因为在当时的政治气氛下，政治禁区比比皆是，冲破禁区的政治勇气首先来自无私无畏的政治胸襟。要像改革开放总设计师邓小平所说，为中国的改革开放事业实实在在“杀出一条血路来”，没有无视安危、不怕犯错、责无旁贷、义无反顾的无私无畏精神，就不敢大胆颠覆禁锢思想的政治教条，也无法提出任何新观念、新政策、新办法，去面对和解决实践提出的新问题。如我父亲者，当时有一大批老同志，由于无私无畏，变得有识有谋，为中国的改革开放事业做出了复出履新后的历史贡献。</strong></p><p>&emsp;&emsp;1978年，我已考入洛阳外国语学院。因为是部队院校，管理甚严，暑假只有7天假期，我匆匆去广东探望父亲。<strong>没想到一见面，父亲就给我出了题目，要我陪妈妈到深圳去，一路多看看，了解第一手资料，要大胆谈看法——一个年轻大学生的看法。沿途，我看到地里干活儿的几乎都是妇女，当家男人多数跑了，逃港了。我看到被抓的浑身湿漉漉的偷渡者，被铐着，武警牵狗押送着，因为当时偷渡是“敌我矛盾”。我看到深港两地的白昼：深圳这边，沉寂渔村，香港那边，繁华闹市；而两边的夜景，深圳这边，渔火昏暗，香港那边，灯光辉煌。强烈的反差，让我有了强烈的诉说冲动，父亲鼓励年轻大学生说看法，我是“匹夫有责”。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;我回到父亲身边时，带去了所见所闻。我说，明摆着，这边贫穷，那边富裕，谁不向往美好生活呢？这边姓“社”，那边姓“资”，老一辈革命一生，要的就是这样的社会主义吗？还不如500多万人的香港呢！这类议论，也是当时社会上的私下话题。父亲听着，记着，沉思着。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;后来我慢慢知道，父亲为了了解第一手资料，不仅跑遍了广东的23个市、县，还与秘书经常悄悄上街买菜，碰见谁，不管认识与否，就家长里短地与人聊天，多方面了解了广东当时的穷困：5500万人，1000万人吃不饱，“鱼米之乡”的老百姓几乎既没鱼吃也没米吃；粤北的主食是红薯，而吃的主菜是空心菜。这可不是今天我们吃的又细又嫩的空心菜，那时的空心菜，又粗又长，产量很高，却难以下咽，号称“无缝钢管”。同时，他也了解了“逃港潮”的一时泛滥，不只是沿海人觉悟出了问题，更是我们的经济出了问题。父亲希望从不同方面得到最真实情况的印证，以形成自己的政治思考、政治决策。我探望父亲的假期之行，恰好被他抓了一个“飞差”。</strong></p><p>&emsp;&emsp;今天，特区已经发展变化得认不出来原来的模样了。谁能想到，今天深圳第一家上市酒店深圳新都大酒店，当年只是贵州生猪出口基地；而处于更中心位置的深圳五星级阳光大酒店，当年则是湖南生猪出口基地。今天，“那边”，香港人络绎不绝迁居深圳，在深圳安家落户；而“这边”，美丽富足的深圳令民众乐居，“逃港潮”已成为一个历史名词。当时，许多优秀企业家参与了改革，一批国有企业、股份企业、民营企业，现在都已成为享誉世界的企业航母。父亲的百年诞辰，他们纷纷表达哀思之情，共同的心声是：广东的先行改革开放，使他们和他们领导的企业提前享受了改革开放的红利；而改革开放的红利也给南粤大地带来巨变，无数年轻人享受了伴随巨变而至的稳定工作和舒适生活。我相信，父亲的在天之灵一定会面含微笑，注视着这一切。父亲当年实施广东先行开放的壮举，遭受过多少无形的政治压力，经历了怎样艰难的政治选择，父亲没有说过，我们亦无从猜测。但有一条是肯定的：父亲内心的使命感来自人民，人民的追求就是对父亲的命令，父亲只是又一次听从了人民的召唤而已。</p><p>&emsp;&emsp;父亲是农民的儿子，人民是父亲的根。50周年国庆大典，父亲在天安门上观看焰火，焰火十分壮观。当璀璨的光彩一次次照亮父亲面庞时，陪同的领导同志说：“江山是你们老一辈革命家打下来的！”父亲感慨地说：“江山就是人民，人民就是江山啊！”父亲一生，始终对得起毛主席给他的评价：他“是从群众中走出来的”。父亲对人民的那个亲，人民对父亲的那个好，我有特别的记忆——</p><p>&emsp;&emsp;1975年，父亲虽然“解放”了，但还没有结论，在洛阳耐火材料厂“休息”。组织上安排了一套三室的房子给我家，在工人宿舍区。当时，家里热闹，不断人，“谈笑有乡邻，往来皆百姓”。工人们常来串门，谁家来客，我家里准多一份好吃的；我家里有了伙食改善，也短不了端给左邻右舍。至于厂里热气腾腾的大澡堂子，工人们喧哗嬉闹的声浪，更是我一生最难忘的场景。当时，父亲有了一个泡澡的“癖好”：每天早晨9点，大澡堂子刚换上新水，他就下水泡着；只要我在他身边，就招呼我一起泡。一块儿泡着的，还有下夜班的几十个工人。我至今记得，父亲那时是最快活的：额上挂满汗珠和水雾，身子泡得红红的，脸上洋溢着发自心底的笑，大声与工友们说着工厂的事、家庭的事，还有国家的事。现在，改属中钢集团的洛阳耐火材料厂旧址还在，印象中，大澡堂子还热气腾腾地开着呢！回想起来，父亲的泡澡“癖好”其实是与人民“泡”在一起的“癖好”，是与人民坦诚相见、交流无碍的“癖好”。</p><p>&emsp;&emsp;我能感觉到：父亲鼓励、敦促乃至命令他的孩子们走近人民、与人民不离不弃、与人民同甘共苦，似乎是他内心本能的呼唤。无论什么时候，孩子们只要与最底层人民贴近了，他就特别高兴。记得父亲在洛阳耐火材料厂时，我19岁，在北京服务机械厂当工人，先当翻砂工，后来改变工种当车工。当车工时，起先干16车床，后来“进步”了，干18车床、20车床，直至干30车床。30车床加工大部件，走刀时间稍长，走刀间隙，师徒俩够时间互相点颗烟。记得我节假日回到洛阳看父亲，很得意于自己的“进步”，告诉父亲说，终于干上30车床啦，我可以不那么累啦！父亲沉默半晌，语重心长地说：我看你去干翻砂工更好，在最脏最累的岗位上，才能与工人的心贴得更紧，知道幸福来之不易！</p><p>&emsp;&emsp;父亲的话，对我影响至深：当工人4年，一天没敢懈怠。师傅见我干活踏实，可每天只吃一盒白饭、一勺猪油、一撮盐加白菜，就常常把卷着大葱猪头肉的烙饼塞在我饭盒里。那4年，我几乎每年都评上先进生产者、师徒模范，至今，妈妈还珍藏着已发黄的当年的奖状。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>为了让我这个小儿子离人民近些、再近些，父亲还对我提出很严苛的要求：1975年秋天，我和哥哥都回到洛阳看望父亲，待了没几天，父亲就撵我，说：“远平啊，让你哥带着，去他插队的梁家河看看吧。你当了工人，工资虽然低，比起你哥呆的地方，可幸福多了，陕北农村才是最苦的！顺路，去你大姑那儿看看，别忘了大姑一天一碗羊奶的情意！”大姑是父亲的亲妹。1968年，哥哥15岁，因父亲问题的牵连，被有关部门多次关押审查，出来时，身体非常虚弱，全身都是虱子。哥哥到关中富平老家大姑家里休息很长时间，大姑一天一碗鲜羊奶喂着，他才慢慢调养好。</strong></p><p>&emsp;&emsp;我和哥哥先到了富平县城关镇大姑家，我至今不能忘记，见到父亲的亲妹妹大姑时心里的震撼：大姑一辈子在老家当农民，虽然才50多岁，但头发已经灰白，苍老得让人心酸。家徒四壁，没有一件像样的家具。富平地处八百里秦川，曾是汉高祖的粮仓，是陕西的富庶平安之地，当时也处于困厄之中。我们当时过得苦，可老家的农民更苦。这时，我也才理解了为什么父亲临行前，亲自张罗那么沉的礼物带给老家，好几瓶河南当时的名酒，都是父亲一点一点攒下的：鹿邑大曲啦，宝丰大曲啦，张弓大曲啦，林河大曲啦。他在对大姑表达救回哥哥生命的感激。同时，也是在尽自己当时能尽的最大努力，力图犒劳一下在我们一家艰难时伸出援手的老家乡亲们。父亲的礼物分给大姑和乡亲们的时候，真的激起了一片欢腾。可吃饭时，酒可不是一人一杯那么奢侈，而是倒在一个小盅里，一人一小口，转着圈喝。</p><p>&emsp;&emsp;接下来的行程让我体会了父亲催我陕西之行的深意：他老人家是要让他未到过黄土地的小儿子，认识陕北农民，认识陕北农民的生活。那时，从富平到铜川，坐两小时火车；从铜川到延安，坐一天长途汽车；从延安到延川，坐大半天汽车；从延安到文安驿公社再到梁家河大队，几十公里，徒步。这样的行程让我累得精疲力竭，早早睡下了。可一样行程的哥哥，到达梁家河的当晚，就召开大队党支部会议，直到深夜。陕北农时晚，7月麦收，正是农忙，也正是陕北农村支部书记们最忙的季节。</p><p>&emsp;&emsp;第二天，哥哥投入紧张的农活，我也上了“火线”。陕北土地贫瘠,广种薄收，村里最远的地远在10里路外。这时，我才发觉，与陕北农民相比、与哥哥相比，我差得太远啦！他们力气可真大啊，近百斤重的一捆麦子上了肩膀，10里山路要一气儿走下来，中途不能落地休息，一落地，麦子就散了。就这样，在黄土高原的山路上来来回回，扛着一捆捆麦子，像是小跑，一扛就是一天，直到天黑，衣服被汗湿得能拧出水来。</p><p>&emsp;&emsp;晚上，哥哥特意把窑洞里他的铺让给我睡，因为他的炕席下面撒了六六粉，可以防虱子、跳蚤、臭虫。可是第二天，我还是被咬了一身水泡，痒得没处抓挠。我问哥哥怎么样，因为他睡的炕席下面没撒六六粉。<strong>哥哥笑了，说：“我的皮肉已经被咬结实了，现在，任什么东西再咬，也咬不动啦！”</strong></p><p>&emsp;&emsp;在梁家河乡亲们眼里，我是远道来的稀客，又是陕北“老革命”的亲子、本大队支部书记的亲弟，由此，我获得了最高礼遇：一家一家派着吃饭。乡亲们用白面馍款待我，而这是他们成年累月也吃不上一次的东西。我清楚地记得，即便是全村孩子最多、最穷的那一家，也用酱油膏煮了汤,下了十几个荷包蛋，做了白面饸饹来管我的饭。只有一件事，家家都是共同的：不上桌的老人妇女后生，吃的全是黑黑的糠馍。我心里流着泪，享受着陕北农民的崇高礼节和深厚情义。</p><p>&emsp;&emsp;父亲吩咐我的这次陕西之行，既让我终身难忘，也让我终身受益。此后，我不止一次回到陕西农村。我慢慢认识了陕西农民和他们的生活，再没有什么苦和难，能在我的眼里称得上是苦和难；也再没有任何障碍，能分离我与陕西老家乡亲们的血肉之情。父亲的葬礼上，我记得一个让我永难忘怀的特别画面：他静卧在鲜花丛中，遗体正前方安放着陕甘的小米、家乡的黄土，送他最后一程。</p><p>&emsp;&emsp;父亲晚年，守望深圳，守望广东，守望这块他付出心血汗水的南粤大地，默默注视、关心着它的变化。他不说什么，也不做什么，只是每年国庆、元旦、春节等重大节日，在《深圳特区报》上发表一篇“祝辞”，表达他对这块热土的期待和对这里人民的挚爱。新世纪的2001年国庆，父亲对深圳市的“祝辞”这样写道——</p><p>&emsp;&emsp;“今年以来，深圳市坚决贯彻落实党中央和广东省委的重要工作部署，把握大局，大胆开拓，科学决策，调整产业结构，以建设高新技术产业带为新的起点，在把深圳建成高科技城市方面迈出了可喜的一步，为在2005年深圳率先基本实现现代化，力争在2010年左右赶上中等发达国家和地区水平方面开了好头。我在深圳近十年，对广东，尤其是深圳有很深的感情。对深圳前进的每一步、取得的每一个成绩，我打心眼里感到十分欣喜。”这是他老人家对南粤人民最后的祝福。234天之后，2002年5月24日，父亲安然离去。</p><p>&emsp;&emsp;2000年时，父亲在深圳兰园种了一棵榕树。如今，父亲走了，榕树还在，它在兰园长大了，根深叶茂，它在父亲的第二故乡，吮吸着故乡人民给予的雨露甘霖，郁郁葱葱地生长着。我一见到这棵榕树，就想起了父亲，在我心目中，这已成为他老人家扎根在南粤大地人民中的一个象征，他没有离开广东，没有离开深圳，他还和南粤大地这片热土上的人民在一起。</p><p>&emsp;&emsp;父亲离开工作岗位以后，诸多方面不止一次请求他写回忆录。父亲说：“我的一生，是为党为人民工作的一生，个人是渺小的，个人没什么东西要写的，由历史、由后人去评说吧，我什么也不写！”当然，他确实不必写什么，他服务于党和人民事业的赤诚，几乎是“存乎于心，发乎于情”的一种天然，不必刻意记载。他不希望被人记住。</p><p>&emsp;&emsp;父亲百年诞辰，家里陆续收到一些各方面送来的纪念文稿，情浓意挚。文章叙说父亲一生中参与完成党建立陕甘边根据地和建立广东经济特区两大历史使命的光荣，寄托着对百年父亲的哀思，也告慰父亲：人民想着您呢，您在人民中是受到尊敬的。我想，父亲如果天堂有知，党和人民继续着改革开放的事业，在为实现中国梦而努力奋斗，他老人家一定会含笑欣慰的。</p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><h3 id="摘录一：老一辈革命者的心胸"><a href="#摘录一：老一辈革命者的心胸" class="headerlink" title="摘录一：老一辈革命者的心胸"></a>摘录一：老一辈革命者的心胸</h3><blockquote><p>&emsp;&emsp;1978年，我已考入洛阳外国语学院。因为是部队院校，管理甚严，暑假只有7天假期，我匆匆去广东探望父亲。没想到一见面，父亲就给我出了题目，要我陪妈妈到深圳去，一路多看看，了解第一手资料，要大胆谈看法——一个年轻大学生的看法。沿途，我看到地里干活儿的几乎都是妇女，当家男人多数跑了，逃港了。<strong>我看到被抓的浑身湿漉漉的偷渡者，被铐着，武警牵狗押送着</strong>，因为当时偷渡是“敌我矛盾”。我看到深港两地的白昼：深圳这边，沉寂渔村，香港那边，繁华闹市；而两边的夜景，深圳这边，渔火昏暗，香港那边，灯光辉煌。强烈的反差，让我有了强烈的诉说冲动，父亲鼓励年轻大学生说看法，我是“匹夫有责”。</p><p>&emsp;&emsp;我回到父亲身边时，带去了所见所闻。<strong>我说，明摆着，这边贫穷，那边富裕，谁不向往美好生活呢？这边姓“社”，那边姓“资”，老一辈革命一生，要的就是这样的社会主义吗？还不如500多万人的香港呢！这类议论，也是当时社会上的私下话题。父亲听着，记着，沉思着。</strong></p></blockquote><h3 id="摘录二：苦难磨练出的领袖"><a href="#摘录二：苦难磨练出的领袖" class="headerlink" title="摘录二：苦难磨练出的领袖"></a>摘录二：苦难磨练出的领袖</h3><blockquote><p>1968年，哥哥15岁，因父亲问题的牵连，被有关部门多次关押审查，出来时，身体非常虚弱，全身都是虱子。哥哥到关中富平老家大姑家里休息很长时间，大姑一天一碗鲜羊奶喂着，他才慢慢调养好。</p><p>…….</p><p>哥哥笑了，说：“我的皮肉已经被咬结实了，现在，任什么东西再咬，也咬不动啦！”</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“作为他最小的儿子，站在他的墓前，对着他的雕像，我想说些什么呢？我能说些什么呢？他老人家走过的这百年，是中国扭转乾坤、翻覆天地的百年。这百年的中国历史太丰富了，他的人生历程也太丰富了，我看不尽，听不够，也享用不完。我只能在我的思念中寻找，寻找他老人家在我一生中留下最深烙印的东西。”——习远平 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（转载自人民网    2013-10-11 09:46:36）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="文革往事" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E6%96%87%E9%9D%A9%E5%BE%80%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>FT中文网对傅莹的采访</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/fdd8c21f.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/fdd8c21f.html</id>
    <published>2022-01-17T10:11:37.000Z</published>
    <updated>2022-01-17T11:09:55.400Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/de.jpg" alt="de" style="zoom: 50%;" /><p>“满头银发的中国人大会议发言人傅莹，在北京一家蒙古餐厅，就着手抓肉、奶茶和蒙古王烈酒，聊起李光耀、基辛格、人大立法改革，为什么中国的道路是正确的。”</p><p><em><strong>更新于2015年4月24日 06:47 FT中文网创刊荣誉总编辑 <a href="https://www.chineseft.com/author/%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E5%A5%8B">张力奋</a></strong></em></p><span id="more"></span><h2 id="关于傅莹"><a href="#关于傅莹" class="headerlink" title="关于傅莹"></a>关于傅莹</h2><p><strong>傅莹</strong>（1953年1月－），<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%92%99%E5%8F%A4%E6%97%8F">蒙古族</a>，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%86%85%E8%92%99%E5%8F%A4">内蒙古</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%80%9A%E8%BE%BD">通辽</a>人，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD">中华人民共和国</a>政治人物、职业<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%96%E4%BA%A4%E5%AE%98">外交官</a>。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%A4%96%E5%9B%BD%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E9%99%A2">北京外国语学院</a>英语系毕业，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8B%B1%E5%9B%BD">英国</a>肯特大学<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%85%B3%E7%B3%BB%E5%AD%A6">国际关系学</a>硕士研究生。曾任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%B1%8A%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A">第十二届全国人民代表大会常务委员会</a>委员[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%85%E8%8E%B9#cite_note-1">1]</a>、兼<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%A4%96%E4%BA%8B%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A">全国人大外事委员会</a>主任委员，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%A4%96%E4%BA%A4%E9%83%A8">中华人民共和国外交部</a>副部长，是继<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%8E%8B%E6%B5%B7%E5%AE%B9">王海容</a>之后中国第二位女副外长。先后担任过驻<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E5%AE%BE">菲律宾</a>、驻<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BE%B3%E5%A4%A7%E5%88%A9%E4%BA%9A">澳大利亚</a>、驻<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8B%B1%E5%9B%BD">英国</a>等国<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%89%B9%E5%91%BD%E5%85%A8%E6%9D%83%E5%A4%A7%E4%BD%BF">特命全权大使</a>，是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD">中国</a>第一位少数民族女<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A7%E4%BD%BF">大使</a>。</p><p>现任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B8%89%E5%B1%8A%E5%85%A8%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%A4%A7%E4%BC%9A%E5%B8%B8%E5%8A%A1%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A">第十三届全国人大常委会</a>委员、全国人大外事委员会副主任委员，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E7%A7%91%E9%99%A2">中国社科院</a>全球战略智库首席专家、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9B%BD%E9%99%85%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%BA%A4%E6%B5%81%E4%B8%AD%E5%BF%83">中国国际经济交流中心</a>特邀副理事长，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%A4%A7%E5%AD%A6">清华大学</a>兼职教授、人工智能国际治理研究院名誉院长。</p><h3 id="参与的外交事件"><a href="#参与的外交事件" class="headerlink" title="参与的外交事件"></a>参与的外交事件</h3><ul><li>1991至1992年间，傅莹参与了<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%81%94%E5%90%88%E5%9B%BD">联合国</a>五个常任理事国就有关解决“<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%AC%E5%9F%94%E5%AF%A8">柬埔寨</a>问题”的谈判工作。</li><li>担任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%A4%96%E4%BA%A4%E9%83%A8%E4%BA%9A%E6%B4%B2%E5%8F%B8">外交部亚洲司</a>司长期间，经历了东帝汶危机、阿富汗战争、中国与东盟建立战略伙伴关系等事件，并参与处理朝鲜半岛核问题、积极推动六方会谈。</li><li><strong>在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BE%B3%E5%A4%A7%E5%88%A9%E4%BA%9A">澳大利亚</a>担任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A7%E4%BD%BF">大使</a>期间，经历了驻<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%82%89%E5%B0%BC">悉尼</a>领事馆<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8F%83%E8%B4%8A">政治参赞</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E7%94%A8%E6%9E%97">陈用林</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%85%E8%8E%B9#cite_note-12">12]</a>以及原<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%A4%A9%E6%B4%A5%E5%B8%82%E5%9B%BD%E5%86%85%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%BF%9D%E5%8D%AB%E5%B1%80&action=edit&redlink=1">天津市国内安全保卫局</a>工作人员<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E9%83%9D%E5%87%A4%E5%86%9B&action=edit&redlink=1">郝凤军</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%85%E8%8E%B9#cite_note-13">13]</a>等人的叛逃事件，努力消减这两起事件给中国造成的负面政治影响，并积极推动中国和澳大利亚的双边关系。</strong></li><li>在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/2008%E5%B9%B4%E8%A5%BF%E8%97%8F%E9%AA%9A%E4%B9%B1">2008年西藏骚乱</a>发生后，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/2008%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%A5%A7%E6%9E%97%E5%8C%B9%E5%85%8B%E9%81%8B%E5%8B%95%E6%9C%83%E8%81%96%E7%81%AB%E5%82%B3%E9%81%9E">北京奥运火炬传递</a>在英国受阻，傅莹以中国驻英大使的身份在英国《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E7%94%B5%E8%AE%AF%E6%8A%A5">每日电讯报</a>》撰文，对示威者试图夺取火炬的暴力行为加以谴责，并抨击西方传媒企图把中国“妖魔化”；同时，她还警告“中西间了解的鸿沟愈来愈大”；而中国则更需要“保持耐性”，“等候世界了解”[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%85%E8%8E%B9#cite_note-14">14]</a>。</li><li>2009年4月，傅莹和<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BE%B3%E5%A4%A7%E5%88%A9%E4%BA%9A">澳大利亚</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B8%BD%E7%90%86">总理</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%86%E5%85%8B%E6%96%87">陆克文</a>及<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8B%B1%E5%9C%8B">英国</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%96%E4%BA%A4%E5%8F%8A%E8%81%AF%E9%82%A6%E4%BA%8B%E5%8B%99%E5%A4%A7%E8%87%A3">外交大臣</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%88%B4%E7%BB%B4%C2%B7%E7%B1%B3%E5%88%A9%E7%8F%AD%E5%BE%B7">米利班德</a>一同参加<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E5%B9%BF%E6%92%AD%E5%85%AC%E5%8F%B8">英国广播公司</a>的电视访谈节目，就中国对<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/2009%E5%B9%B4%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%BD%E9%9B%86%E5%9B%A2%E4%BC%A6%E6%95%A6%E5%B3%B0%E4%BC%9A">2009年伦敦金融峰会</a>的看法和期待进行阐述，并为中国的立场进行了辩解。她表示“中国还是一个发展中国家；当西方用‘富裕’、‘有钱’和有大量外汇储备等此来描绘中国时候，中国的民众感到这是在吹捧中国，甚至是在忽悠中国”。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%85%E8%8E%B9#cite_note-15">15]</a></li></ul><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;眼下，邀中国官员饭局，是越来越难了。约部长级的高官，更是非份之想。习大大反腐，让中国官员对应酬退避三舍。三个多月前，我约傅莹午餐，碰碰运气，毕竟她曾经与FT吃过午餐。那次餐桌上的采访，是2009年，她行将卸任中国驻英大使、告别伦敦之际。这次约她，她的身份已变：中国最高立法机构－全国人大会议的官方发言人。三月中旬，“两会”落幕，她答应了这个饭局。</p><p>&emsp;&emsp;北京崇文门内大街上，立着一幢内蒙古大厦，里边是内蒙古驻京办事处。傅莹是蒙族，推荐了那里的蒙餐厅。在首都，每个省份都设有驻京办，各立门户，像一块飞地，伏在中南海眼皮底下，小心呵护与中央的联系。每个驻京办内，有京城最正宗的本省餐馆，打拼舌尖上的竞争力。</p><p>&emsp;&emsp;我提早到了内蒙古大厦。走廊上，出奇地冷落，可能时间还太早，两旁一溜包房，大门敞开，似无人迹。背景是旷远的蒙古音乐，我找到“胡杨秋色”。包间不大，中间一圆桌，背后有个沙发区，正中一幅吴冠中水彩画，地毯的色彩热烈，有大块橘色。两名年轻女服务员正弯腰趴在餐桌上，摆放着三头羊、一匹马、一个白色蒙古包。当然，都是玩具，只是让客人有些蒙古的联想。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>中午11点整，不远处的长安街上，电报大楼上的大自鸣钟缓缓敲击出东方红的旋律。再熟悉不过的曲子，已敲了半个多世纪。听到的一刹那，仿佛毛主席走来，有时空错位的恍惚。紧跟着东方红漫溢的尾音，铛铛的撞钟声在空气中回荡。窗外，一小片红灰砖色的老民居，杂乱而破败。路旁停着不少新的私家车，恍然两个时代。</strong></p><p>&emsp;&emsp;傅莹在车里发来微信说，她堵在路上，会迟到几分钟。在北京，人们已习惯一天办一件亊的节奏。迟到，是老常态。准时，才是非常态。推进门的一刻，傅莹再为迟到道歉。她穿了件灰色细格西装外套，白衬衣，一条紫色灰底的围巾，闲适而不失庄重。与她结识是她出使伦敦期间，一直称她“傅大使”，再难改口。驻京五年多，我仍不适应王总、李局、周处的官场热乎。</p><p>&emsp;&emsp;事先约定，既然是她的家乡菜，点菜就由她包了。坐定后，我问她，是不是此地常客。她点头说，常在这家请客，虽然有点贵。平时她与家人去得更多的，是那家呼市办事处小馆子，正宗但便宜。我开玩笑说，为了这顿蒙古菜，把早餐都省了。她喊过男服务员，神速地报了一长串菜名，好像有奶茶、老额吉奶皮子、奶豆腐、羊排手把肉、蒙古馓子、巴盟酸菜。她说，她吃素，我多吃肉。</p><p>&emsp;&emsp;服务员轻声问她，要点酒吗？傅莹没征求我意见，摆摆手，单方面否决了。听说，当下官场纪律严明。自中纪委公布“八项规定”后，官员因公餐叙， 除了外事，一律禁止点酒。我喊住服务员，对傅莹说，今天你是FT的客人， 我做东 。喝点你们老家蒙古酒，总可以吧？傅莹倒也爽快，那就喝点吧。问我，低度的，还是高度的？想到蒙古人的豪气，我说，高度的吧！服务员拿来一瓶 “蒙古王”，烈酒，53度。一看产地，内蒙通辽，傅莹的老家。</p><p>&emsp;&emsp;前年基辛格访华，傅莹在这里宴请了他全家。她说，那是基辛格第一次吃蒙古菜。服务员向他敬酒，献哈达，肉食一道道地上桌，他吃得尽兴。我说，在钓鱼台今年中国高层发展论坛上，刚见过93岁的基辛格。他与中国外交部副部长、前驻美大使张业遂对话后，被一批VlP粉丝围住，动弹不得，最后还是傅莹上台挽着他走下讲台，成功营救。我看到，基辛格满脸父辈的满足。</p><p>&emsp;&emsp;我问她，1971年，基辛格秘密访华，之后四十多年，访华上百次。他对中国的看法有大的修正吗？</p><p>&emsp;&emsp;“我认为他比较稳定。这并不是说他的观点没变，而是没有脱离中国的实际。当别人觉得中国不行的时候，他没有对中国失去信心。当别人觉得中国可怕的时候，他也不会跟着那股风走。每次来中国，他要跟中国领导人谈话，也要接触普通中国百姓。你看他评论中国，最重要的一个观点是讲中国人民的生活，这是他亲眼看到的。对中国，他从来没有迷失过。那么多研究中国的人都会有恍惚和摇摆的时候，对中国的预言错了或者没看准的时候，他很少有这种情况。” 对这位中国的老朋友，她显然颇有好感。</p><p>&emsp;&emsp;一大锅羊排汤上桌。服务员为我们冲满奶茶，斟上一小杯“蒙古王”。傅莹催我下筷。我把话题引到刚去世的新加坡开国之父、与基辛格同龄的李光耀。</p><p>&emsp;&emsp;上世纪八十年代初至九十年代初，年轻的女外交官傅莹曾是中国领导人的英文翻译：“中国领导人去新加坡访问。有时候李光耀会设家宴，就在他家后院里，很温馨，灯光、烛光。他挺关心人的。翻译没有那么多时间吃饭。有时甚至没有桌牌，不上桌的。他就把红毛丹剥了，递给我，让我赶紧吃。”</p><p>&emsp;&emsp;<strong>傅莹最后一次见到李光耀，是去年在狮城的香格里拉对话。我很好奇，李光耀与几代中国领导人交往，一直很直率，常常丑话在先，风格强悍。从邓小平、赵紫阳到江泽民，倒都能接受他的风格？</strong></p><p>&emsp;&emsp;你说，中国领导人不接受谁的风格？傅莹反问我。</p><p>&emsp;&emsp;“我在外交这个行业干了一辈子，从当翻译到直接参与。中国领导人和外国领导人的交往，一直是有交锋的。外交这个东西，就是有来有往，是有事要谈。国与国之间的利益不同，相互间肯定有意见不一致的地方。毛泽东、周恩来这代人奠定的外交理念特别好：求同存异，相互尊重，平等对待。能帮你的，帮你。办不了的，也告诉你为什么。我想让你办事，也会有你干得了和干不了的。利益问题上，各国都有自己的位置……李光耀最大的贡献，是他从新加坡的利益考虑。有的人批评他，认为他这样或那样。你不可能指望他从中国的利益出发……”</p><p>&emsp;&emsp;我们开始吃手抓羊排。看傅莹优雅地处理羊排。我暗忖，手抓的美食，看来很难进入国宴的菜单。如果两国领导人能在国宴上一起吃手抓羊排或大闸蟹，双边关系一定铁得牢不可破。</p><p>&emsp;&emsp;“对外交往当中，不能说什么事都自己拿着，需要在得失之间权衡。有必要的话，该放手就要放手……这里头，还是要有是非观的。”</p><p>&emsp;&emsp;服务员又斟上一杯“蒙古王”。</p><p>&emsp;&emsp;“近代以来，中国外交从哪儿开始的？西方国家的外交，源自战争，需要停火、谈判，包括划分殖民地。中国外交，是从改变屈辱地位和废除不平等条约开始的。鸦片战争后相当长时期，中国的外交是被别人强加来的。我在英国当大使时，了解过19世纪、20世纪这段历史。中国的第一任驻英公使郭嵩焘怎么去的？是被英国人逼着去那儿，租给你一幢房子，请你来看看大英帝国是什么样子，要你接受他们的很多要求。清王朝被迫在英国开了公使馆。多年后，1942年民国政府的外长宋子文赴英，要求英国承认中国对西藏的主权，而不只是宗主权，被拒绝。直到2008年，英国人还只是承认中国对西藏有宗主权，而不是主权。2008年我作为中国大使与英国人就这个事谈了多少个回合。时任总理温家宝和来华访问的英国首相布朗在钓鱼台吃晚饭，一直讲这个事，讲“西藏问题”的由来。最后，英国明确承认了中国对西藏拥有主权。1949年以前的中国积贫积弱，在国际上没有地位，个体的外交官再出色，也难有作为。”</p><p>&emsp;&emsp;现年62岁的傅莹，是幸运的。文革中，她在内蒙插队三年，做过广播员，放过露天电影，后到北京外国语学院学英语。进入外交部后，再到英国留学攻读国际关系。她出使的第一个国家是齐奥塞斯库的罗马尼亚。她是中国的第一位蒙古族大使、第一个派驻要国大使，也是中国改革开放后中国外交部第一位女性副部长。文革中，毛泽东的外甥女、文静的王海容，曾昙花一现，出任外交部副部长。</p><p>&emsp;&emsp;傅莹很想多聊聊她现在的工作：中国人大。我告诉她，我连续跑了五、六年“两会”，仍很困惑。一些代表坦承，人大的功能至今仍是一枚橡皮图章。我说，每年“两会”，搭出租车去天安门，司机都不愿去，都怕那个地方，担心被罚，警察要赶。他们不觉得人民大会堂里发生的事情跟他们有什么干系，带来的只是麻烦，也不知道谁是他们的人大代表。</p><p>&emsp;&emsp;她显然不满意我的说法，喝了口奶茶：“在英国，每年议会开会，第一次女王演讲，也是打不到车的吧？没有哪个出租车司机会往西敏寺那儿跑，进不去出不来的，这种情况在哪儿都一样。交通不方便，司机肯定不愿意去，这完全可以理解，要尊重他们。”她就我对中国人大制度的责疑，作了一个有关交通管制的解读。</p><p>&emsp;&emsp;2013年傅莹转任中国人大外事委员会主任之前，一辈子的历练和积累，都在外交。如果让她选，她会去政协。她的先生、民族学家郝时远在那儿，很多资深的大使也在那儿。现在她倒喜欢人大这份工作了。她说，如果年轻时有选择，或许会选读法律。在她看来，法律与外交或是两个不同的世界。她更心仪确定的东西：“法律很严谨，是非很清楚。我比较喜欢这样的。没有那么多灰色地带。是就是，不是就不是。”</p><p>&emsp;&emsp;潜意识里，她或许想在法律中寻求安全感。而这种安全感，在她早年的动荡生活中显然不存在：“我是经过文革的，知道无法无天是什么概念。突然有一天，有人把父亲拉走了；突然有一天，母亲不能按时回来了； 突然有一天，学校不上课了；突然有一天，别人可以当兵你就是不行，别人可以进工厂你就不行。社会的规则和秩序都没有了，这是很可怕的。” 文革中，时任内蒙古军区宣传部副部长的父亲、一位有书卷气的军人，遭受迫害。</p><p>&emsp;&emsp;我已喝空了第三杯奶茶。<strong>傅莹显然已感觉到了我对中国人大制度的深度疑虑。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“人大制度需要不断完善，很多法律可能不是很完美，执行也不一定很完美，肯定要有一个过程。但是，老百姓的感觉也不可能超越现实。如果没有做得那么好、没有做到，你想让老百姓觉得做得特别好也不可能。老百姓有不满意，我觉得挺自然的。可能外国人看到中国老百姓有这个不满意、那个不满意，好像就证明中国怎么了！其实我在英国、澳大利亚时，看到人们不满意的地方多去了。对中国的决策层和立法机构来讲，知道老百姓有什么不满意是很重要的，要知道老百姓哪儿不满意，搞清楚为什么，怎么解决。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;一大锅羊排，停在桌上。对她的解释，我有所保留。FT的餐桌上，总得有点茶杯里的风暴吧。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>我说，人民大会堂里，中国人大开会的方式几乎与五十年前一样，仍是苏联时代的。当然，现在配备了表决器，是个进步。不过领导人坐台上，代表坐台下。很多代表只是在举手和拍手。中国人大制度的改革是不是太慢了？</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“人的期望，永远比现实要高，否则就没有意思了。但是，对外国记者来讲，我也比较理解。因为你们看到的只是表面、外在的东西。对里面的东西，你们能看到的就比较少！人大有责任依法监督政府，有时我们提出的意见也是很尖锐的，但是目的不是让政府难堪，而是希望政府把这个事情做得更好，告诉他们哪里有问题，希望改进。所以，人大不监督有责任，政府不改进也有责任。”傅莹回答得很坦率。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;我说，外国记者确实看不到啊！</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“你们可能看到，我们人大的报告很少有被否决掉的，虽然否决票在上升。我们人大常委会开会，每个法律基本上都能通过。这是因为我们在审议和沟通过程中，花了很长时间去寻求共识。比如立法法修正案，已经过了二审，也向社会公布过，经过专家们的千锤百炼，再拿到会上。将近三千代表讨论，一千多人发言。根据这些意见，做了七十多处修改。如果不改，硬扛着，投票的结果就不一定了！”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;她又提到英国，她最后出使的国家。她说，这种情形下，估计英国国会不会改，只要能通过就行。中国则是连夜开会，晚上讨论修改，甚至作很重大的修改。再解决不了，还要到代表团一个个去解释和说明。表决时，虽然有人投反对票或弃权票，但是大部分代表会投赞成票。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;我决定与中国人大发言人抬扛：“两会”加起来，会期长达15天。坦率地说，旁听两会，相当一部分议程并非议政，不少代表更有兴趣的是拍照留念。不少省份，人大代表的发言还要事先审查把关。审议报告时，更像是向领导同志汇报工作或表功。 如果连人大代表都信不过，他们如何议政？</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“如果你们记者在，肯定要小心。要是我，也会小心讲话。你们记者多厉害，到时候如果报不准，说歪了，现在这个时代，信息传播很厉害。”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;傅莹半开着玩笑，夹起一块奶皮子，作出反击： “话说回来，英国议会里，有时议员念稿子那么长时间，下面一个人都没有，电视上谁看？！政治里肯定要有些程序性的东西。”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;我夹起一条羊排，继续发问。我说，每年采访“两会”的中外记者，多至三千人。那么多记者，总得有事情让他们报道吧。除了听李克强总理花两小时，一口气念完长达40页的政府工作报告，记者能采访的人和事极其有限。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“西方媒体看中国，有两个层面的问题。一层是对这个制度是否认可，再一层是这个制度运作得怎么样。比如我有时候跟一些欧洲记者辩论，准备记者会之前我要开好几次圆桌会，辩论非常激烈。他们根本上就不认可中国的制度……你横说竖说都认为你们不对。他们的参照系数就是自己的制度。德国这样，你就应该这样。英国这样，你就应该这样。美国这样，你就应该这样。我只能耐心地跟他们讲，我是干这行的，已经讲了三十年。有这个耐心，继续讲！”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;听得出，素来谈吐温婉的傅莹，语调里已有一丝不悦：“他们从根本上不认可你这个制度，所以看不懂，也不可能看懂，甚至是拒绝看懂。”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;每年“两会”都爆出不少“雷人”提案。你对人大代表的产生机制和议政能力，印象如何？</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;奶茶再添一壶，午餐已过半。我接连吃了几条蒙古馓子，补充能量。她没有直接回答我的问题。她解释说，批评不是坏事。中国的人大制度是有效的。听到此，我耳边响起人民大会堂内数千代表聆听报告时，文件翻页时整齐划一掠过全场的声响。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;傅莹当然清楚，中国的人大制度不乏批评者。作为发言人，她当然相信这个制度：“人大制度的好处，在于它有方方面面的人，带来方方面面的信息，让这个国家没有死角……外界特别看不懂的是，为什么中国13亿人口能够治理得这么好，总能不断往前走，总能解决问题？！”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;我说，是政治权力的高度集中，取得了决策的高效率吧！很多西方领导人到中国访问，一方面觉得北京的制度有问题，另一方面又很羡慕，觉得这个制度至少有效率，能办成事情。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“你说中国集权？……西方说我们集权，所以有效率。我认为这是一种偷懒的说法。他们的制度走到今天，有它的道理……谁跟谁比较，不太好说。你解决不了问题，是你的事。我能不能解决问题，是我的事。西方人容易一会儿说中国多好多好，一会儿说中国多差多差。其实，我们没有那么好，也没那么差。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;这段话，我曾在另一个场合听她说过，是她的直觉，也是深思熟虑的判断。即便轻声细语道出，骨子里仍有点咄咄逼人。</p><p>&emsp;&emsp;自2008年全球金融危机之后，西方高收入国家元气大伤，效率滞缓，对自己制度的自信似乎打了折扣。他们开始羡慕中国的效率、增长与速度。他们不再责疑，而是寻找“中国模式”的合理性。他们高调地向中国领导人伸出大姆指。我明白傅莹这番话的底气。</p><p>&emsp;&emsp;我换了个话题，问她，可否请张德江委员长向李克强总理建议一下，政府工作报告能否简短一些，也不用全文通读？</p><p>&emsp;&emsp;“过去也有较短的政府工作报告。凡事都有它的原因。你说哪个领域的事儿能漏了？水利不说？农业不说？工业不说？都得说！谁重要？谁不重要？！中国这么大，发生这么多事，让总理去取舍也很不容易……政府报告有动员人民的任务。你在这儿听两小时，感觉时间长。但在很偏远的地方，根本不知道北京决策怎么回事。听上两小时，就可以把过去一年的事弄明白了。”</p><p>&emsp;&emsp;中国的事情，越来越多。看来政府工作报告只会越来越长。我说。</p><p>&emsp;&emsp;“我们现在面临的挑战，前人没有经历过，想都想不到。就像雾霾。在英国，一个时期是烟雾，一个时期是工业污染， 一个时期是汽车尾气，是递进的。而在中国，全都一起发生，结果就产生了新的化学反应，形成一个新的东西。”</p><p>&emsp;&emsp;出任人大会议发言人两年，平时低调的傅莹已成公众明星。过去两年，媒体和民间对她记者发布会的表现称赞有加。我问她，有没有听到过激烈、刺耳的批评？</p><p>&emsp;&emsp;“能听到批评！家里人的批评更直截了当。我先生就关心我的语病。去年，他就批评我讲话时 ‘这个这个’太多了。今年发布会前那个晚上，他在政协开会，特地跑回家一趟。见我正焦头烂额地背词，就给我写了一张纸。早上我看到了：在‘呃’旁边打了X, ‘这个’旁边写了X，意思是不要说这几个字。发布会那天，我在台上，就把这张纸放在文件夹的左手，一低头就能看见，提醒我克服语病。他认为，这些语病让我的讲话显得松散，反正他不喜欢。”</p><p>&emsp;&emsp;很少有中国官员在公开场合自嘲，或表露內心的不安全感。傅莹是例外。她说，直到现在还没有看过自己新闻发布会的视频。 她不敢看。“看到有毛病，我会后悔死了。 ”</p><p>&emsp;&emsp;今年“两会”，作为人大代表的傅莹，她的提案仍是有关中国边境地区的基础设施建设： 河流如何维护、界河泥沙如何及时处理、钱从哪儿来，边境道路维护，没有路怎么办。“我咬住一件事，能办好就不错了。”</p><p>&emsp;&emsp;你觉得媒体可怕吗？我问她。外界向来觉得傅莹很会与媒体打交道。</p><p>&emsp;&emsp;“挺可怕的！” 她说，她对媒体的戒备， 因于她的惨痛教训。在菲律宾和英国当大使时，媒体采访时，挖了很多坑，不留神就掉进去了。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>我把话题挪到当下热到发烫的话题－“一带一路”。我问她，对中国，是不是过早了？</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“九十年代，欧亚大陆桥曾经谈得很热火，但一直是纸上谈兵。二十年后，中国条件有了，资金也有了，可以付诸实施了，怎么就成问题了呢？我们现在帮着大家实现欧亚大陆桥。欧洲以外可能没有人记得了？ 也许他们换代了！”</strong></p><p>&emsp;&emsp;傅莹说话，很少提高声调。虽然她已远离外交圈子的谈判桌，她的直觉与反应仍是外交官的。该机敏时机敏。该尖锐时尖锐。该温情时温情。所有的注脚背后，都在国家利益。</p><p>&emsp;&emsp;午餐，快临近尾声。在领导人习惯统一染乌亮黑发的中国，有人问过我，一头银发的傅莹，是不是有意染白的？我问了多年来一直想问的问题。傅大使，你的一头白发，什么时候开始的？</p><p>&emsp;&emsp;“我头顶有白头发比较早。后来白得更多，就开始染发。在英国生活期间，我看很多人头发白了都不染，我也就放开，不染了。”</p><p>&emsp;&emsp;你平时怎么放松呢？</p><p>&emsp;&emsp;“走路、散步。” 她答。</p><p>&emsp;&emsp;我说，北京好像已经不太适合散步吧。</p><p>&emsp;&emsp;“只要天好，还可以。我在家里，可以在跑步机上走路。 我还是喜欢看书。书是另一个天地。”</p><p>&emsp;&emsp;我问她，一年里，她的先生能吃上几顿她做的菜？我知道，在家中，她是很享受的。她先生是主厨，厨房是他的领地，不放心太太动油盐酱醋。傅莹只有洗碗的份儿。谈起家里的事，她从刚才讨论地缘政治的紧张中解放出来。她的脸上，写着小小的得意与满足。</p><p>&emsp;&emsp;午餐已过两个半小时。最后, 我们又满上一杯“蒙古王”，算是收尾。她小喝一口，笑着说，有点微醺。我说，今年“两会”，据说习大大在会见一个省市代表团时问道，代表们聚餐吃得很干净，是不是最近油水少了？</p><p>&emsp;&emsp;“中国这一段时间，大力度反腐败，大家都挺有感触，揭露出来的事情触目惊心。十年前，都无法想象，不能理解。有的官员，贪的钱一辈子都花不掉。这个国家、这个制度、这个党，确实应该解决腐败问题。”</p><p>&emsp;&emsp;她站起，披上搭在椅背上的紫色围巾，匆匆告别。</p><p>&emsp;&emsp;桌上好几碟菜，没怎么动。与FT午餐，吃饭好像永远是个美丽的借口。这顿午餐，按中国官方标准显然有些“超标”。看了账单，这瓶“蒙古王”要价颇高，近人民币600元。我赶紧让服务员把剩下的半瓶酒打包，带回编辑部。</p><p><em>菜单</em></p><p><em>北京崇文门大街，内蒙古大厦</em></p><p><em>醇香奶茶 1份</em></p><p><em>香酥炒米 1份</em></p><p><em>老额吉奶皮子 1份</em></p><p><em>醇香奶豆腐 1份</em></p><p><em>蒙古馓子 1份</em></p><p><em>金帐手把肉 2份</em></p><p><em>巴盟烩酸菜 1份</em></p><p><em>莜面窝窝 2份</em></p><p><em>热汤 2份</em></p><p><em>蒜蓉西兰花 1份</em></p><p><em>拔丝奶皮子 1份</em></p><p><em>活性阿尔山500ML 1份</em></p><p><em>经典烧麦 1份</em></p><p><em>经典大帐蒙古王 2份</em></p><p><em>服务费：228元</em></p><p><em>消费总计：1746元</em></p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><h3 id="摘录一：中国人大代表制度的有效性"><a href="#摘录一：中国人大代表制度的有效性" class="headerlink" title="摘录一：中国人大代表制度的有效性"></a>摘录一：中国人大代表制度的有效性</h3><blockquote><p>见黑体部分</p></blockquote><h3 id="摘录二：一带一路"><a href="#摘录二：一带一路" class="headerlink" title="摘录二：一带一路"></a>摘录二：一带一路</h3><blockquote><p>我把话题挪到当下热到发烫的话题－“一带一路”。我问她，对中国，是不是过早了？</p><p>“九十年代，欧亚大陆桥曾经谈得很热火，但一直是纸上谈兵。二十年后，中国条件有了，资金也有了，可以付诸实施了，怎么就成问题了呢？我们现在帮着大家实现欧亚大陆桥。欧洲以外可能没有人记得了？ 也许他们换代了！”</p></blockquote><p>一带一路的目的性？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/de.jpg&quot; alt=&quot;de&quot; style=&quot;zoom: 50%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“满头银发的中国人大会议发言人傅莹，在北京一家蒙古餐厅，就着手抓肉、奶茶和蒙古王烈酒，聊起李光耀、基辛格、人大立法改革，为什么中国的道路是正确的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;更新于2015年4月24日 06:47 FT中文网创刊荣誉总编辑 &lt;a href=&quot;https://www.chineseft.com/author/%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E5%A5%8B&quot;&gt;张力奋&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="FT中文网" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/"/>
    
    <category term="傅莹" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%82%85%E8%8E%B9/"/>
    
    <category term="人大代表制度" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E4%BA%BA%E5%A4%A7%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E5%88%B6%E5%BA%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国需要怎样的专栏作家？-张立奋（关于FT）</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/4459ce78.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/4459ce78.html</id>
    <published>2022-01-17T09:35:46.000Z</published>
    <updated>2022-01-17T10:08:01.741Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/Ftlogo.png" alt="Ftlogo" style="zoom:33%;" /><p>“我把专栏看作是一份出版物的性格。若你问，中国需要怎样的专栏作家，我会把扬雨果的雕像放在跟前。专栏作家，多半为影响力和眼球而写作。雨果不是。”</p><p>更新于2015年5月11日 06:36 作者：英国《金融时报》专栏作家 <a href="https://www.chineseft.com/author/%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E5%A5%8B">张力奋</a></p><span id="more"></span><h2 id="关于FT中文网"><a href="#关于FT中文网" class="headerlink" title="关于FT中文网"></a>关于FT中文网</h2><p><strong>FT中文网</strong>是《金融时报》为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD">中国</a>读者推出的网站服务，创立于2005年，该服务支持<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B9%81%E9%AB%94%E4%B8%AD%E6%96%87">繁体中文</a>及<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B0%A1%E9%AB%94%E4%B8%AD%E6%96%87">简体中文</a>两种显示版本，在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%A4%A7%E9%99%86">中国大陆</a>地区通常可以正常访问。这是《金融时报》开设的第二家外语网站，另一个语言版本为《德国金融时报》，但已停止服务。FT中文网在中国的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E5%BE%AE%E5%8D%9A">新浪微博</a>和<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%BE%AE%E5%8D%9A">腾讯微博</a>开设了公众账号。FT中文网一般周一到周五更新，周末和节假日休息；如果有重要新闻，会即时发布文章。<strong>FT中文网</strong>与金融时报集团在中国多次举办“中国高峰论坛”活动，为该集团在中国的旗舰品牌活动。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5_(%E8%8B%B1%E5%9B%BD)#cite_note-5">5]</a></p><p>由于<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%AE%A1%E6%9F%A5">中华人民共和国网络审查</a>，FT中文网常有文章和所有读者评论被中国大陆网络防火墙屏蔽。</p><p>FT中文网内容主要来自英文版《金融时报》的翻译，以及FT中文网本身的所采编的稿件；对于两种文章，FT中文网会在文章作者字段下加以区分。</p><p>2015年，《金融时报》被《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%96%B0%E9%97%BB">日本经济新闻</a>》收购后，FT中文网读者在评论专栏表达其在对中日关系报道中立性的担忧及对FT中文网发展的期待。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5_(%E8%8B%B1%E5%9B%BD)#cite_note-6">6]</a></p><h2 id="关于张力奋（转自百度）"><a href="#关于张力奋（转自百度）" class="headerlink" title="关于张力奋（转自百度）"></a>关于张力奋（转自百度）</h2><p><strong>张力奋</strong>，生于上海，毕业于<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%8D%E6%97%A6%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%B3%BB/12583486">复旦大学新闻系</a>，并留校任教。英国《<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5">金融时报</a>》Associate Editor， 前<a href="https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91">FT中文网</a>总编辑 [1] 、《FT睿杂志》总编辑。后获中英友好奖学金，赴英国深造，获Leicester大学<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%A4%A7%E4%BC%97%E4%BC%A0%E6%92%AD%E5%AD%A6/4419575">大众传播学</a>博士学位。2003年，任<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8F%B0%E6%B9%BE%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%A4%A7%E5%AD%A6/6316535">台湾政治大学</a>新闻系访问专家/教授。</p><h3 id="生平"><a href="#生平" class="headerlink" title="生平"></a>生平</h3><p>2003年，加盟英国《<a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%87%91%E8%9E%8D%E6%97%B6%E6%8A%A5/3749639">金融时报</a>》， 创办<a href="https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/2642291">FT中文网</a>，并出任主编。</p><p>2008年7月出任《FT睿杂志》总编辑。之前，他在<a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E5%B9%BF%E6%92%AD%E5%85%AC%E5%8F%B8/1102043">英国广播公司</a>（<a href="https://baike.baidu.com/item/BBC">BBC</a>）工作10余年，曾任助理<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%94%B5%E8%A7%86%E5%88%B6%E4%BD%9C/1652404">电视制作</a>人、<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%8F%B0/1156085">国际台</a>中文节目资深制作人，新闻节目制作资深培训师、中文节目新闻时事主编。他曾获BBC奥纳西斯旅行奖（BBC Onassis Travel Bursary）。</p><p>2015年1月14日，张力奋发布离职决定,称将辞去在<a href="https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/2642291">FT中文网</a>担任长达11年之久的总编一职。 [2]</p><h3 id="评价"><a href="#评价" class="headerlink" title="评价"></a>评价</h3><p>“张力奋的探索与努力不仅铸造了<a href="https://baike.baidu.com/item/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/2642291">FT中文网</a>的成功，其更深远的时代意义是，他拓展实践着，中国的政府管理部门对西方主流媒体的接纳方式，同时不遗余力地向西方主流社会讲述着真实的中国故事<em>。</em>”《<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B7%B1%E5%9C%B3%E6%99%9A%E6%8A%A5">深圳晚报</a>》。</p><h3 id="作品"><a href="#作品" class="headerlink" title="作品"></a>作品</h3><p>与人合著报告文学集《世纪末的流浪》</p><p>《<strong>世纪末的流浪：中国大学生自白</strong>》出版于1989年4月，曾获国家级报告文学奖。</p><p><em>ps:维基居然没有他的词条？</em></p><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;我从来没写过专栏。一直不敢动此念头，是深知专栏可让作者寝食不安。3月31日，我辞任FT中文网总编辑，答应写个专栏。动静不敢大，先双周一篇。2003年，我在伦敦介入创办FT中文网，看她降生、挣扎、存活，帮着把一个原本不存在的东西带到世上。之后十二年，占我精力最多的可能就是发掘专栏作家，摆一个思想的花市。这些年，我对我们的专栏作家多有“侵扰”，现在是还债的时候。</p><p>&emsp;&emsp;FT中文网上，有两类专栏作家：从伦敦飘洋过海的英国派，和中国本土派。英国派的代表人物，有论辩强悍、纵横政经、常把论敌逼得喘不过气来的沃尔夫；有八十一岁才荣休、一辈子反主流的布里坦，毕生追寻一个问题“资本主义与人性”；有以调侃“哈佛商业评论”为乐的凯拉韦。她性情羞涩，对矫情的管理教条却痛辣不讳，且擅自嘲；有把地域政治写得像邻家故事的拉赫曼。记得创刊初年，沃尔夫曾对我扔下一句狠话：“我的专栏能翻得成中文吗？”我请翻译部同事各自“领养”一位心气相投的专栏作家，术有专攻。朝暮相伴，译笔自然流淌每位专栏作家的语言丶个性与好恶。</p><p>&emsp;&emsp;本土的中国专栏作家，十多年间，已换了好几茬。早期的，多半是相识相知的友人或学长，如周其仁、薜兆丰、许知远、吴晓波、丁学良等。<strong>迄今，最飘逸的许知远写得时间最长。他长发已写成灰白，可惜稿酬并不见涨太多，这是我要道歉的。他的“中国纪事”，若干年后再读，会是珍贵的社会学文本；</strong>请徐达内写“媒体札记”，也未料及他的马拉松耐力，最后把公司也托付他人，黎明即起，专注码字三年多；当然，还有怒目金刚也柔情似水的老愚，用“第三眼”看中国的加藤嘉一、文气但内忍的吴晓波、读得海耶克真髓的韦森、精致读书、思考为生的何帆，无酒不落笔的丁学良，魏城“远观中国”的独特眼力。专栏作家们观点各异，无论左右，彼此冲撞，只要自圆其说，我都尊重、予以放行。记得前年专程去成都拜访八十多岁的流沙河先生，邀他写汉字之流变。他的专栏，流量并不高，是中国文化之不幸。</p><p>&emsp;&emsp;总编辑之责，如同花农，圈一大块地，扎紧四围篱笆，种下百花百草，把门打更挡风，盼其存活成长。花草有异，有清冷、有华美、有自爱。这几年，中国已出现专栏作家群，并有以专栏谋生的，这无疑是思想的市场在播种萌芽。</p><p>&emsp;&emsp;二十多年前，我留学英伦，不分门派政见，遍读了那里的专栏作家，印象深刻的就有十多位：William Rees-Mogg、Polly Toynbee、Boris Johnson、Christopher Hutchins、Mathew Parris、Will Hutton、Isabel Hilton等。他们很像伦敦街头的一家咖啡馆或酒吧，聚拢性情意气相投的人。</p><p>&emsp;&emsp;若问我，谁是我最敬重的专栏作家？非Hugo Young（扬雨果，见右图）莫属。他是我心目中二十世纪后半叶最重要的英国专栏作家。英国朝野，无论立场左右，都对他都高山仰止。他著有撒切尔传记《One of Us》。即便政见相左，铁娘子对雨果也敬畏三分。雨果，一位虔诚的天主教徒，牛津大学贝利奥尔学院攻读法律，毕业后进入报界。他曾任《星期日泰晤士报》政治事务编辑。1981年报业大亨默多克收购该报后，雨果因社评立场与总编辑激烈冲突，1984年告辞，加盟《卫报》，一份重量级的自由左派日报。之后二十年，他一直是坐镇的政治专栏作家，每礼拜两篇。他同时出任掌控“卫报传媒集团”、卫护编辑独立的斯考特基金会（Scott Trust）主席。2003年9月，他患癌症去世，英年凋落，仅64岁。</p><p>&emsp;&emsp;中国需要怎样的专栏作家? 我说，雨果即为楷模，虽然他有些不可企及。</p><p>&emsp;&emsp;专栏作家，多半是为影响力与眼球而写作的动物。雨果不是。《卫报》总编辑卢斯布里奇曾这样评价他的这位同事：“他从不用他的写作取悦总编辑、报主、政客或文官。他甚至不取悦他的读者。”雨果的文字，并不刻意讥讽嘲弄政客与公众人物。他把政客看作对等的一方，无情地剖析时政和公共亊务。雨果发声，至少政客在竖着耳朵听。</p><p>&emsp;&emsp;第二，雨果与统治者与权力永远保持距离。死前十天，雨果接到首相布莱尔的亲笔慰问信。病榻边，一摞资料、笔记。这将是他最后一篇专栏，一篇对新工党领袖布莱尔的严酷批评。临终前48小时，雨果在家里接到布莱尔问候电话。首相说，他惦记并崇拜雨果。当最后一个探望的朋友告别病榻时，雨果特别叮嘱他，别把信任浪费在“王子”的身上。当然，这个“王子”特指风头正健的新工党领袖布莱尔。雨果在政界阅人无数，贵为首相府座上客。不过他说，在政界称得上朋友的，几个指头可以数清。他曾说，与政客们靠得太近，你就难以落笔了。雨果有个“扬雨果定律”：一国之领导人，任期一到六年，即走下坡路。基于此，作为工党支持者的他，曾公开著文，要求工党首相布莱尔下台。</p><p>&emsp;&emsp;第三，雨果虽好恶分明，却崇尚“费厄泼赖”，具名士气节，一诺千金，严守游戏规则，赢得各党各派信任。长达30年，他有与政要、大法官、外交官私下午餐的习惯，了解国家政情内幕。他从不记笔记或录音。等会面一散，他会根据记忆把谈话纲要立即整理出来，不假任何修饰，变成他的档案，蔚蔚大观。在遗嘱中他明确说明，因与被访者有君子约定，这个历史秘档在他去世后必须毁掉，永不得见天日。他死后，他的遗嘱执行人和同行觉得可惜，决定就此秘档的处理，征询所有当事人的意见。结果，数百位仍在世的当亊人，包括多位首相，为向雨果致敬，一一签字同意公开秘档。这就是2008年出版、轰动英美政坛的“扬雨果秘档”（Hugo Young Papers，目前并无中译，只有英文版)。不过，布莱尔首相脸皮嫩，压下了他的午餐谈话。</p><p>&emsp;&emsp;专栏作家，有的笔力恒久，有的很快灯干油尽。我尚不知道自己命归哪类。所幸活在中国激变时代，码字者缈小，世局却崇大。</p><p>&emsp;&emsp;当下全球传媒业黯淡，新闻人低首愁眉，扬雨果令人想起崇高、永恒与尊严。他是跨国界的。在专栏的开篇，我纪念这位前辈，立一个或许永远无法超越的门槛，幻想中国的思想花园，呼吸她应有的芬芳与自由。</p><p>&emsp;&emsp;写于美国旧金山半月湾度假中</p><p>（注：本文仅代表作者本人观点。作者简介：张力奋，FT中文网创刋总编辑，现任荣誉总编辑、专栏作家。电子邮箱：<a href="mailto:&#x6c;&#x69;&#x66;&#101;&#x6e;&#46;&#x7a;&#x68;&#97;&#110;&#103;&#x40;&#102;&#116;&#99;&#104;&#105;&#110;&#101;&#x73;&#101;&#46;&#x63;&#111;&#109;">&#x6c;&#x69;&#x66;&#101;&#x6e;&#46;&#x7a;&#x68;&#97;&#110;&#103;&#x40;&#102;&#116;&#99;&#104;&#105;&#110;&#101;&#x73;&#101;&#46;&#x63;&#111;&#109;</a>）</p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><h3 id="摘录一：张力奋对许知远的看法"><a href="#摘录一：张力奋对许知远的看法" class="headerlink" title="摘录一：张力奋对许知远的看法"></a>摘录一：张力奋对许知远的看法</h3><blockquote><p>迄今，最飘逸的许知远写得时间最长。他长发已写成灰白，可惜稿酬并不见涨太多，这是我要道歉的。他的“中国纪事”，若干年后再读，会是珍贵的社会学文本；</p></blockquote><p>他同意许知远的观点？</p><p>自由派知识分子到底是什么观点？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/Ftlogo.png&quot; alt=&quot;Ftlogo&quot; style=&quot;zoom:33%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“我把专栏看作是一份出版物的性格。若你问，中国需要怎样的专栏作家，我会把扬雨果的雕像放在跟前。专栏作家，多半为影响力和眼球而写作。雨果不是。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更新于2015年5月11日 06:36 作者：英国《金融时报》专栏作家 &lt;a href=&quot;https://www.chineseft.com/author/%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E5%A5%8B&quot;&gt;张力奋&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="知识分子" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90/"/>
    
    <category term="FT中文网" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/"/>
    
    <category term="张力奋" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%BC%A0%E5%8A%9B%E5%A5%8B/"/>
    
    <category term="自由派" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%B4%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>与FT共进午餐：刘瑜</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/1be68e6f.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/1be68e6f.html</id>
    <published>2022-01-16T06:10:29.000Z</published>
    <updated>2022-01-17T08:33:38.398Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/d2.jpg" alt="d2" style="zoom: 33%;" /><p>”面对公知们只会坐在书斋中摇动笔杆的批评，清华政治学者刘瑜说，很欣赏一位朋友的话：中国的进步，不是靠一帮勇敢的人去触碰勇气的上限，而是靠普通人一起，一点点抬高勇气的下限。“</p><p><em>2012年2月20日 07:45 英国《金融时报》中文网编辑 <a href="https://www.chineseft.com/author/%E7%8E%8B%E6%98%89">王昉</a></em></p><p><strong>（转载自FT中文网）</strong></p><span id="more"></span><h2 id="关于刘瑜"><a href="#关于刘瑜" class="headerlink" title="关于刘瑜"></a>关于刘瑜</h2><p><strong>刘瑜</strong>（1975年12月25日－），女，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%A4%A7%E5%AD%A6">清华大学</a>人文社会科学学院政治学系副教授[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-1">1]</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%93%A5%E4%BC%A6%E6%AF%94%E4%BA%9A%E5%A4%A7%E5%AD%A6">哥伦比亚大学</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AD%A6">政治学</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%9A%E5%A3%AB">博士</a>、作家、博客作者，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BD%91%E5%90%8D">网名</a><strong>醉钢琴</strong>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-%E6%96%B0%E5%91%A8%E5%88%8A-2">2]</a>。主要研究领域包括转型国家的政治经济学、权力和合法性以及中国的变革和制度主义。是《Forging Environmentalism》一书中关于中国篇章内容的撰写人之一[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-3">3]</a>。</p><h3 id="生平"><a href="#生平" class="headerlink" title="生平"></a>生平</h3><p>&emsp;&emsp;2000年左右，刘瑜开始在网上写政论，当时影响力很小。2003年，她在网上连载的《孤独得像一颗星球》，让她扬名北美论坛。2004年开始，刘瑜开始给国内媒体提供政论方面的文章[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-%E6%96%B0%E5%91%A8%E5%88%8A-2">2]</a>，先后在《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%97%E6%96%B9%E5%91%A8%E6%9C%AB">南方周末</a>》、《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E5%91%A8%E5%88%8A">新周刊</a>》等媒体上写过专栏。</p><p>&emsp;&emsp;在中文互联网上，刘瑜用醉钢琴的笔名发表的一篇叫做《一个人要像一支队伍》的文章，被广泛转载。她的书《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%BB%86%E8%8A%82">民主的细节</a>》也在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B1%86%E7%93%A3">豆瓣</a>等网站受到广泛的好评。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/2008%E5%B9%B4%E8%97%8F%E5%8C%BA%E9%AA%9A%E4%B9%B1">2008年藏区骚乱</a>期间，刘瑜发表多篇文章反对西藏独立，并且批评西方媒体“不公正”。</strong></p><p>&emsp;&emsp;2012年，美国<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E6%99%AE%E5%A4%A7%E5%AD%B8">天普大学</a>传播学院助理教授徐开彬[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-5">5]</a>在观察者网上公开发文质疑刘瑜的学术水平 [<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-6">6]</a>。此后，徐开彬又撰文《致刘瑜博士》 贴出刘瑜的回应内容并再次提出质疑[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-7">7]</a>。</p><p>&emsp;&emsp;2018年7月27日，刘瑜发表了对<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Me_Too">Me Too</a>的看法[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-8">8]</a>，她认为这是是好事，因为“它是一场教育运动，对男人而言，教育他们节制与尊重，对女人（以及某些男同）而言，教育她们（他们）自我保护”。但从手段上来说她认为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Me_Too">Me Too</a>不是法治，而是一种类似<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%87%E9%9D%A9">文革</a>中<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%9B%E5%A4%A7_(%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD)">大鸣大放</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A7%E5%AD%97%E6%8A%A5">大字报</a>的行为来表达诉求，在谎言总是比辟谣传播要广泛和快速得多、 自证清白往往是越描越黑、信者恒信不信者恒不信….，宁愿看到法治途径、甚至“找单位找亲友闹”这种“私刑途径”被穷尽之后，大鸣大放大字报作为最后的途径被使用。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-9">9]</a>同时认为一些女性被性骚扰因为着装不谨慎，容易使男性误解她的意图，或许只是愚蠢而非邪恶，并表明这不是“荡妇羞辱”理论的延伸而是人类常识。此文章引起正反二极的看法[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-10">10]</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%91%9C_(%E5%BD%93%E4%BB%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6)#cite_note-11">11]</a>。</p><h3 id="作品"><a href="#作品" class="headerlink" title="作品"></a>作品</h3><ul><li>《余欢》（包含两篇：《孤独像一颗星球》《那么，爱呢？》）</li><li>《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%BB%86%E8%8A%82%EF%BC%9A%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%BD%93%E4%BB%A3%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%A7%82%E5%AF%9F%E9%9A%8F%E7%AC%94">民主的细节：美国当代政治观察随笔</a>》，2009年，上海三联书店，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/9787542629586">ISBN 9787542629586</a></li><li>《送你一颗子弹》，2010年，上海三联书店，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/9787542631664">ISBN 9787542631664</a></li><li>《观念的水位》，2013年，浙江大学出版社，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/9787308108584">ISBN 9787308108584</a></li></ul><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;约刘瑜共进午餐，她提议紧贴北京西三环的人民大学西门外的天使食府。我比预定的11点迟到了几分钟，走进餐厅，几乎还没有客人，只在对面高高的窗下瞥见一个纤细身影，笼罩在冬日阳光中。我快步走去，她抬起头来，帅气露耳的短发，棱角精致的脸，一对巴掌大的圆圈耳环，过膝的黑色长靴。这就是“美女政治学者” 刘瑜了。</p><p>&emsp;&emsp;我对迟到感到不好意思，入座时连连道歉。刘瑜微笑着说没关系，和我一起抱怨了几句中关村附近的交通，解释说，约在这里因为这是家江西菜馆，而她是江西人。哦，我想，我原以为是因为你的母校情结呢。</p><p>&emsp;&emsp;“七零后”刘瑜本科和硕士就读于餐厅隔壁的中国人民大学，2000年起辗转美国和英国，先后在哥伦比亚大学、哈佛大学和剑桥大学就读、研究和教书，直到2010年回国出任清华大学人文学院政治学系副教授。早在回国之前，她就因为在国内媒体上撰写的一系列政治评论专栏而为公共领域所熟悉。这些专栏后来集结成《民主的细节》一书，出版后很快跃上各类畅销榜。<strong>她善于把抽象的政治拆解成生活细节和常识，在时常混杂着焦躁、戾气和炫弄的公共讨论中，她的文字亲切、理性又不失调侃，被许多年轻读者赞为“不装不端着”、“深刻又好看”。因为她对美国式的选举民主、制衡制度和权利意识的推崇和维护，她在知识界被笼统划分至“右派”阵营。</strong></p><p>&emsp;&emsp;我们叫来服务员，开始点菜，我请刘瑜代办。她快速翻看菜单，简单问了问我口味上的偏好，几乎在一分钟内决定了午餐内容：石锅凤爪、蒸洄鱼、清炒豌豆苗、干贝冬茸羹，一壶铁观音。</p><p>&emsp;&emsp;“我在点菜上特别有效率，”刘瑜合上菜单，露齿一笑。“一般是翻到哪页就点哪个菜”。</p><p>&emsp;&emsp;“没点猪头肉吗？”我问。我们就都笑了起来。</p><p>&emsp;&emsp;我最初结识刘瑜的文字，并不是她的政治观点，而是她记录留学生活的随笔集《送你一颗子弹》。一个女博士，还是政治学女博士，用几乎小女人的细腻和伶俐笔触描写清冷孤悬的海外生活，读来让人莞尔。其中一篇《对猪头肉的乡愁》，描述的就是她在遥远的纽约上城回想起人大食堂“那一盘子晶莹剔透的猪头肉”时的齿颊生津。</p><p>&emsp;&emsp;铁观音上来了。我斟上两杯茶，茶香在暖洋洋的正午阳光中晕开。这是北京入冬后难得的一个天空湛蓝、阳光澄澈的日子，坐在阳光中的刘瑜显得越发白皙，眼神灼灼。餐厅里开始走进别的客人，声音有些嘈杂起来。我问刘瑜：你回国一年多了，比起国外简单的生活，现在热闹多了吧？</p><p>&emsp;&emsp;“有点太热闹了，”刘瑜说，皱了皱眉。她说，刚回国时，觉得有些朋友总该见上一面，一轮之后就会清净下来。“但后来我发现它没有停下来的趋势，它是一个ripple，会不断扩散。”</p><p>&emsp;&emsp;刘瑜减少了社交活动，大半年没有做媒体访谈，专栏也减到一个月一条。但是政治、公知、美女和清华这几个标签，让她很难真正避开公众目光。她要出席的活动，在 豆瓣上总有年轻朋友们奔走相告。她的名字开始和梁文道、许知远这样追随者众多的时政评论人并列，作为推荐人出现在新书的腰封上。尽管不常写，她的专栏文章总是刚一发表就会被大量转发和引用，微博上也有63万粉丝。<strong>（在共进午餐和此文发表之间，刘瑜在对韩寒方舟子间的笔战发表了几条微博后，留下一句“去冰岛了，大家玩好”，删除了所有微博，但粉丝数量不降反升至67万）。</strong></p><p>&emsp;&emsp;在清华校园里，刘瑜每周二晚的公共课《美国的民主》总是非常火爆。我曾在三个月前潜入清华“偷听”了她一堂课。因为预先了解到抢座的难度，我在课前四小时就预先到达，能容纳百来人的教室已经坐了三成，没坐人的位置上也都放上了用来占位的书本。到开课前一小时，连课桌间的两条走道上都已塞到无处落脚。<strong>那堂课的内容是美国的选举制度。刘瑜概述了美国各级各类复杂甚至“折腾”的政府选举体系，告诉学生们“政治可以是件阳光平常的事，不需像某些国家那样你死我活”。</strong></p><p>&emsp;<strong>&emsp;师生们在课堂上都颇有默契地只谈美国，但问答环节仍然不可避免有所投射。一个学生问，这么复杂的选举体系，难道不会降低效率吗？</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“效率并非人类追求的唯一价值，”刘瑜答道。“不管三七二十一推倒房子的确可以很高效，但问题是，在这个过程中是不是还有其它珍贵的价值被践踏。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;服务员端来了石锅凤爪。一个圆型石盘上，十来个暗红油亮的凤爪吱吱冒着热气，辣香扑鼻。刘瑜说这是一道江西菜，她每次来这个餐厅必点。谈到上次去听她的课，我问，到清华一年多，对中国大学生感觉如何？和剑桥的学生相比有什么不同？</p><p>&emsp;&emsp;刘瑜答说，上她课的学生是个<strong>“self-selected group”</strong>，可能无法代表整个大学生群体，从很多学生身上，她还是能看出中学教育塞在他们脑中的东西。“但他至少有困惑，对与既有观念不同的事物，他至少不会有那种一触即跳的愤怒和抵触。”刘瑜语调轻快，话间很少斟酌，但是用词精到，让我想到在网上看到的各种“刘瑜语录”。</p><p>&emsp;&emsp;那么有没有什么事情，让你对中国的高校教育感觉不舒服？我问。</p><p>&emsp;&emsp;“在教学上，目前为止校方没有人干预我。”但在研究上，她偶尔还是感觉不安，比如在看到教育部招标的课题时。</p><p>&emsp;<strong>&emsp;“很多课题都加上了‘中国特色’几个字：‘中国特色的社会管理’、‘中国特色的民主’、‘中国特色的国家与社会关系’…… 这让我觉得，很多课题只是让你去为现有制度和意识形态作论证和辩护。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;那么你打算去适应吗，我问，还是说这样的事情多了，你会想逃？</p><p>&emsp;&emsp;“我觉得，和开拓新的学术自由一样重要的东西，<strong>是你怎么利用现有的自由</strong>，”刘瑜答。<strong>“有些学者不花时间做研究，写不出东西，但老觉得是政治迫害的结果。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;我们一边严肃讨论着学术自由，一边在口中急切分解着弹牙多汁的凤爪，因为火辣而嘶嘶吸着凉气，这个场景让我暗自忍俊。还好干贝汤此时上桌，白润絮状的蛋白着干贝仁，浓稠甘甜，正好解辣。</p><p>&emsp;&emsp;“还有一种人，”刘瑜顿住，少有地停了几秒，“他们既欠缺学术好奇，也没有多少社会关怀，对他们来说这个工作就是一个饭碗。这样的人，就算是给他自由，他也未必写得出东西。”</p><p>&emsp;&emsp;这话直白得让我有些惊讶。事实上，回国后的刘瑜并非总是鲜花铺路，在互联网上也遭遇了几场伏击，针对她的学术能力或政治观点。先是一位自称同样有海外留学和执教经历、网名“双色玫瑰”的人攻击她学术功力不深、发表论文少、不思钻研学问而甘当“媒体公知”。后有清华研究生兼辅导员王清礼在观察了刘瑜的博客和微博后，“震惊之余”，建议清华学生不要选修她的课。还有人因为她父亲在政府任职，给她贴上“官二代“的标签。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>对于观念立场上的抨击，刘瑜反应平静，认为思想间的冲撞是一个多元社会里再正常不过的事情。</strong>但谈及对她学术能力的质疑时，她的语速有些加快。她说，过去两年发表四篇论文，其中两篇是发表在国际学术期刊上的英文论文。“就好象说，我的同事每个人都有一个学术的小山包。我也有一个学术的小山包，但我在公共领域里有一个更大的山包，大家看见大的那个，就以为我没有小山包。”</p><p>&emsp;&emsp;刘瑜只是过去一两年中遭受公开质疑的众多公众人物之一。一方面，造假成风加上舆论放开，让“质疑”成为时尚；另一方面，一些明星学者们被公众寄予了过多期望，既要深刻严谨到能上专业期刊应付晋升要求，又要浅显酣畅到能在网络上一呼百应。或许因为曾受质疑之苦，<strong>刘瑜在“方韩大战”中，对质疑本身提出了质疑，因而被归入“挺韩派”，尽管她曾明确说过并不认同韩寒的许多观点。此皆后话</strong>。</p><p>&emsp;&emsp;说话间服务员端上了大盘的清蒸洄鱼，纤薄嫩脆的鱼片上盖着厚厚一层青葱和鲜豆豉，色味俱佳。我们交流了对这个菜的喜爱，埋头吃了几口，话题转向她对中国社会的近距离观察。我问，一年多前你刚回国时对媒体说，你对中国持“审慎乐观”态度，现在呢？</p><p>&emsp;&emsp;“对一个事情有一个判断，和对它有日积月累的亲身感受的确是不同的，”刘瑜承认。</p><p>&emsp;&emsp;<strong>她说对中国的长期未来仍然抱有信心，但对三五年内的中短期则比较悲观，因为在过去一年她看到的许多事情：动车事故、小悦悦之死、各种食品安全事故、盲人活动家陈光诚被软禁，让她对中国的治理抱有深深的疑虑，她称之为“鸵鸟的制度”。</strong></p><p>&emsp;<strong>&emsp;“无论这个社会发生什么，它都只出一张牌，就是维稳维稳维稳，就是把声音压下去。这种模式将来三、五年可能会加剧。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;压制加剧的结果呢？引用当下正热的一个词，我问，会革命吗？</p><p>&emsp;&emsp;<strong>“暴力革命在中国我觉得不太可能。中产阶级在崛起，城市里住房自有率很高，农民也有长期租赁的土地，everybody has something to lose。所以，中国要么发生有上层参与的社会变革，要么发生像孙立平先生说的那种‘社会溃败’。</strong>”</p><p>&emsp;&emsp;按照清华大学社会学系孙立平教授的描述，在一个溃败社会里，道德沦丧，利益集团肆无忌惮，社会向心力急剧流失，社会失去长远思维能力。刘瑜认为，所有这些迹象，都能在今天的中国找到。</p><p>&emsp;&emsp;“这很可怕，”她说。“<strong>社会溃败的成本大部分由底层来担负。我们这样的人，在北京五环内待着的人，基本不受影响。但问题是，你是不是忍心看到这个社会这样？”</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;刘瑜几次提到“不忍”，说这是让“骨子里还是一个文艺女青年”的她继续留在公共政治领域、有时不得不在网上“与人搏斗”的原因。</strong></p><p>&emsp;<strong>&emsp;可是身在北京五环内的公共知识分子们，真的能体会社会下层与边缘之痛吗？我提到社会上对公知们的一种批评，就是他们只会坐在书斋中摇动笔杆，而不是出现在与不公和压制对抗的前沿。</strong></p><p><strong>&emsp;&emsp;“对于这种批评，我很欣赏我一个朋友的一句话：中国的进步，不是靠一帮勇敢的人，去触碰勇气的上限，而是靠普普通通的人，一起一点点抬高勇气的下限。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;在这一点上，她表现出些许乐观：<strong>“社会知识精英、小资阶层、大学生中间，我觉得median opinion（中间观念）正在偏移、向追求自由民主的方向偏移，这比几个勇士跑到东师古村与陈光诚的看守拼命更有决定性的意义。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;桌上佳肴只消灭了大半，但我们都到了口舌还在渴望，肚子已经满员的时刻。我续上茶，问刘瑜未来一两年的打算。她说，希望在<strong>2012年底时出一本发展中国家民主化的书。《民主的细节》虽然卖得好，但有人说这是美国民主，与中国相关度不大，所以她的新书将关注东亚、中东欧国家，它们与中国最有可比性。</strong></p><p>&emsp;&emsp;未来三五年，她会守着清华讲坛，同时写书写论文，“有些学术债要还”。在那之后，她还没想好，也许去做个专栏作家，也许去旅游。</p><p>&emsp;&emsp;她最后喝了口茶，说：<strong>“如果我是一个美国人，或者甚至今天的台湾人，我不一定会关心政治，因为这些地方政治的运转越来越依靠规则而不是个人。我不喜欢身处对抗，但在中国现在这样的社会，很多事你做不到视而不见。所以要说一些话，做一些事情。”</strong></p><p>&emsp;&emsp;我招呼服务员结帐，并嘱咐要一张点菜清单。我向刘瑜解释，按照这个专栏的规矩，这个菜单要附在文章结尾。刘瑜闻此要过菜单看了几眼，说担心“看起来不够美观”。看罢她咯咯笑了：“还行还行。” 然后我们挥手告别。</p><p>&emsp;&emsp;后记：在我们午餐时，刘瑜已经流露出从微博撤退的想法，因为觉得微博上过于情绪化，戾气重，围观各种论战又花费太多时间。“方韩大战”后，她果然清空微博，只留下一句“冰岛”暗喻。在她早前的一篇文章中，她曾经用“冰岛”比喻不用在乎别人眼光的“洁净”生活。发稿前我再次联系她，她回复，这场论战将她眼中微博的那些问题极端化了。<strong>“微博上已经有1000个自由派了，第1001个的存在可能不那么重要。我下个阶段还是想写些中长篇的，更学理化的东西，相比之下做这个事情的人少得多，我还是另辟蹊径吧。”</strong></p><p><em>天使食府（人大店）</em></p><p><em>地址：北京市海淀区万泉河路</em></p><p><em>腊八豆蒸洄鱼 121元</em></p><p><em>石锅凤爪 69元</em></p><p><em>清炒豌豆尖 38元</em></p><p><em>干贝冬茸羹（两位） 70元</em></p><p><em>铁观音 58元</em></p><p><em>合计 363元</em></p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><h3 id="摘录一：美式民主的细节及意义？"><a href="#摘录一：美式民主的细节及意义？" class="headerlink" title="摘录一：美式民主的细节及意义？"></a>摘录一：美式民主的细节及意义？</h3><blockquote><p>她善于把抽象的政治拆解成生活细节和常识，在时常混杂着焦躁、戾气和炫弄的公共讨论中，她的文字亲切、理性又不失调侃，被许多年轻读者赞为“不装不端着”、“深刻又好看”。因为她对美国式的选举民主、制衡制度和权利意识的推崇和维护，她在知识界被笼统划分至“右派”阵营。</p></blockquote><p>她的态度，对现存制度的看法？</p><h3 id="摘录二：美式民主中的“抉择”？"><a href="#摘录二：美式民主中的“抉择”？" class="headerlink" title="摘录二：美式民主中的“抉择”？"></a>摘录二：美式民主中的“抉择”？</h3><blockquote><p>师生们在课堂上都颇有默契地只谈美国，但问答环节仍然不可避免有所投射。一个学生问，这么复杂的选举体系，难道不会降低效率吗？</p><p><strong>“效率并非人类追求的唯一价值，”刘瑜答道。“不管三七二十一推倒房子的确可以很高效，但问题是，在这个过程中是不是还有其它珍贵的价值被践踏。”</strong></p></blockquote><h3 id="摘录三：“对现有意识形态的辩护”"><a href="#摘录三：“对现有意识形态的辩护”" class="headerlink" title="摘录三：“对现有意识形态的辩护”"></a>摘录三：“对现有意识形态的辩护”</h3><blockquote><p>“很多课题都加上了‘中国特色’几个字：‘中国特色的社会管理’、‘中国特色的民主’、‘中国特色的国家与社会关系’…… 这让我觉得，很多课题只是让你去为现有制度和意识形态作论证和辩护。”</p></blockquote><h3 id="摘录四：刘瑜和韩寒的观念分歧"><a href="#摘录四：刘瑜和韩寒的观念分歧" class="headerlink" title="摘录四：刘瑜和韩寒的观念分歧"></a>摘录四：刘瑜和韩寒的观念分歧</h3><blockquote><p>刘瑜在“方韩大战”中，对质疑本身提出了质疑，因而被归入“挺韩派”，尽管她曾明确说过并不认同韩寒的许多观点。</p></blockquote><h3 id="摘录五：鸵鸟社会"><a href="#摘录五：鸵鸟社会" class="headerlink" title="摘录五：鸵鸟社会"></a>摘录五：鸵鸟社会</h3><blockquote><p>她说对中国的长期未来仍然抱有信心，但对三五年内的中短期则比较悲观，因为在过去一年她看到的许多事情：动车事故、小悦悦之死、各种食品安全事故、<strong>盲人活动家陈光诚被软禁</strong>，<strong>让她对中国的治理抱有深深的疑虑，她称之为“鸵鸟的制度”</strong>。</p></blockquote><h4 id="关于陈光诚"><a href="#关于陈光诚" class="headerlink" title="关于陈光诚"></a>关于陈光诚</h4><blockquote><p><strong>陈光诚</strong>（1971年11月12日－），<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B1%B1%E4%B8%9C">山东</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B2%82%E5%8D%97">沂南</a>人，著名中华人民共和国盲人<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B6%AD%E6%AC%8A">维权</a>人士[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E5%85%89%E8%AF%9A#cite_note-c11chen-2">2]</a>，入选<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BE%8E%E5%9B%BD">美国</a>《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%9B%9C%E8%AA%8C">时代杂志</a>》2006年<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%99%BE%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E7%89%A9">时代百大人物</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%88%E5%85%89%E8%AF%9A#cite_note-time2006-3">3]</a>。无律师资格，未通过中国<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%8F%B8%E6%B3%95%E8%80%83%E8%AF%95">国家司法考试</a>，未经法律训练，自学法律知识维护村民与残疾人士的权益，被媒体誉为“赤脚律师”。</p><p>他曾于2006年至2010年入狱，自2005年起妻子、女儿就遭软禁于家中（陈向<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/CNN">CNN</a>强调应称“非法监禁”）。2012年4月下旬，他进入了<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%97%E4%BA%AC">北京</a>的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%A9%BB%E5%8D%8E%E5%A4%A7%E4%BD%BF%E9%A6%86">美国驻华大使馆</a>。5月19日，他与家人离开中国，抵达美国。</p></blockquote><p>摘录自维基百科，不过这个下面的资料大多引用自“美国之音”和“苹果日报”啥的媒体，都是无良媒体。所以暂不清楚具体状况如何。</p><img src="http://img.junyan.art/img/image-20220117162922639.png" alt="image-20220117162922639" style="zoom:67%;" /><p>鸵鸟的制度？</p><h3 id="摘录六：关于大学生的思想"><a href="#摘录六：关于大学生的思想" class="headerlink" title="摘录六：关于大学生的思想"></a>摘录六：关于大学生的思想</h3><blockquote><p>“社会知识精英、小资阶层、大学生中间，我觉得median opinion（中间观念）正在偏移、向追求自由民主的方向偏移，这比几个勇士跑到东师古村与陈光诚的看守拼命更有决定性的意义。”</p></blockquote><p>这篇文章写于2012年，然而现在的思想早已左倾。</p><h3 id="摘录七：自由派的落寞"><a href="#摘录七：自由派的落寞" class="headerlink" title="摘录七：自由派的落寞"></a>摘录七：自由派的落寞</h3><blockquote><p>“微博上已经有1000个自由派了，第1001个的存在可能不那么重要。我下个阶段还是想写些中长篇的，更学理化的东西，相比之下做这个事情的人少得多，我还是另辟蹊径吧。”</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/d2.jpg&quot; alt=&quot;d2&quot; style=&quot;zoom: 33%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;”面对公知们只会坐在书斋中摇动笔杆的批评，清华政治学者刘瑜说，很欣赏一位朋友的话：中国的进步，不是靠一帮勇敢的人去触碰勇气的上限，而是靠普通人一起，一点点抬高勇气的下限。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;2012年2月20日 07:45 英国《金融时报》中文网编辑 &lt;a href=&quot;https://www.chineseft.com/author/%E7%8E%8B%E6%98%89&quot;&gt;王昉&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（转载自FT中文网）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人的文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="FT中文网" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/FT%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%BD%91/"/>
    
    <category term="刘瑜" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%88%98%E7%91%9C/"/>
    
    <category term="盛世危言" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%9B%9B%E4%B8%96%E5%8D%B1%E8%A8%80/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>疫病蔓延时的旅行：隔离-许知远</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/38c1b2a1.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/38c1b2a1.html</id>
    <published>2022-01-15T16:12:00.000Z</published>
    <updated>2022-01-17T09:31:58.998Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/xu2.jpg" alt="xu2" style="zoom:33%;" /><p>&emsp;&emsp;“飞机降落于浦东机场时，我手忙脚乱地填写着电子表格，知道自己将进入一个二维码的世界，不断遭遇卡夫卡式的困境。”————许知远 2020年7月14日 12:33</p><p><strong>（转载自FT中文网<a href="https://www.ftchinese.com/story/001088529?archive%EF%BC%89">疫病蔓延时的旅行：隔离</a>)</strong></p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;不好意思啊。”</p><p>&emsp;&emsp;棉棒探入鼻腔，我下意识地向后躲闪，像一个想避开针头的孩子。我随即意识到自己的幼稚，向对面的医生抱歉。一股酸涩感弥漫又迅速消退，我甚至有点焦虑于鼻腔内稍稍歪斜的横膈膜，它令探测不那么顺畅。身体的缺陷，不管多么微不足道，在这样的审视之下，皆令人不安。</p><p>&emsp;&emsp;返程由一系列细节构成。首先，要确认时点，你总希望，等国内疫情减缓，不用像沙丁鱼一样被挤在机舱里，也不用如丧家之犬一样进入小区，被保安用消毒液喷洒，再要隔离十四天；然后，你发现机票竟是如此不可得，抢票变成了一个轮盘赌，赌注又是如此之高；再然后，你看到疫情之起伏，它就如“锤子与舞蹈”之比喻，稍一减弱锤子之敲打，它就开始舞蹈。</p><p>&emsp;&emsp;你感受着自己承受力的不断增长。不能直飞北京没问题，上海、厦门、天津也皆可接受；定要隔离十四天也没问题，它或许也是难得的体验；疫情的不确定性亦无问题，归程前几天，北京新发地市场再度爆发疫情，引发片刻迟疑，该推迟归期吗？但随即马上滋生某种侥幸，或许隔离十四天后，锤子已再度发挥功效，转机已经出现。当然，你的确是想念北京的朋友了，期待那种不用解释、欢畅的交流。东京虽然舒适、安定，亦有新朋友的温暖，但你知道，你内心深处的某个世界，被迫沉睡了。</p><p>&emsp;&emsp;飞机降落于浦东机场时，你在手忙脚乱地填写着电子表格，知道自己将进入一个二维码的世界，不断遭遇卡夫卡式的困境。但一种新的安定也开始浮现，在这祖国的语境中，即使陷入困境，也总会有朋友提供帮助，有人分享你发自心肺的欢乐痛楚，而你也能找到熟悉的摩擦力，它能激发你的思考与书写。</p><p>&emsp;&emsp;你带了浴巾与拖鞋，洗手液与牙刷，担心旅途的意外、隔离酒店的不洁，以及繁琐的手续。但突然，这一切忧虑消失了。你跟着人群出机舱，在临时搭建的帐篷中，接受核酸检测。你发现，空姐、机场工作人员、检测者，皆礼貌、客气，即使没给你提供更热情的服务，也没给你带来不必要的麻烦。偶尔，海关检察员、同机的乘客，会热情地说，我读过你的书。这意外的温暖，给你带来某种自我确认。</p><p>&emsp;&emsp;“不是你的错，”检测员随即安慰我。我问她，检测率最近提高了吗？印象中，它仍停留在五成的水准，更像一种自我抚慰，一种至少做出尝试的形式主义。 “这个不清楚，”她倒也诚实。隔着口罩与护目镜，我看不到她的表情，是不是仍有一丝幽默。</p><p>&emsp;&emsp;然后，再次扫了一个二维码之后，我开始在一个静安区的指示牌后等待，会有一辆指定的巴士，将我们运至指定的隔离酒店。三个小时的等待之后，我上了车，来到宾馆，又是一连串的登记。我拿到了1218房间的钥匙，买到了最后一盒泡面，香辣牛肉味。</p><p>&emsp;&emsp;隔离是一种前所未有的经验，我原本期待十四天中写下详尽的记录，但随即发现，它只化作了朋友圈中每日的简单记录。</p><p><strong>第一天</strong></p><p>&emsp;&emsp;早上八点，我被急促敲门声惊醒，懵懂中打开门，只看到一个裹在白色防护服的背影，门口的圆矮桌上放着两瓶矿泉水、一份早餐。手机开始不断涌现信息，这是酒店12层的微信群，早一次、午一次，每人要汇报体温。偶尔有人在其中撒娇，囚禁一室，这也是情绪的某种宣泄。</p><p>&emsp;&emsp;一整天，我都在昏睡。整个世界迅速缩小到十二平米的房间。你感到内在的微小坍塌，没有动力做任何事，床的魅力被放大，它占据房间一半空间，不可回避，并随时发出邀请。这也是一种坦然的逃避，任何他人的要求都可以拒绝、拖延。这是另一种自由，远离责任与义务。</p><p><strong>第二天</strong></p><p>&emsp;&emsp;过分充足的睡眠，带来雄心勃勃。我学了半个小时日语、做了三十个俯卧撑，接收音箱、茶叶与水果，还有餐盘与叉子，挣扎着下载了个人税收App，写就一篇短文。时间静止时，各种琐碎行为都散发出意外的意义。我还在想，是否应该学会美团与淘宝，甚至开始渴望新台灯、流线型沙发，以及一个宽大的浴缸。有那么一瞬间，我觉得自己像是一个笨拙的鲁滨逊，正在试着重建日常生活。我从未想到，自己会有这样具体的物欲。世界迅速缩小、失控时，物质与日常提供了某种确定性。规律的生活带来镇定，也带来身体的改变，除了嗜睡，酒量似乎也减退了，我很怀疑，两瓶Yamazaki是否真的能喝完。</p><p><strong>第三天</strong></p><p>&emsp;&emsp;我开始渴望窗外。黄梅时分，潮湿、黏稠，据说有五十年不遇之日蚀，一缕金边，而窗外只有阴郁中的高楼与矮房，被绿树遮挡的街道。第一次见到了完整的人，裹在白色防护服中，猛烈又匆匆地敲门，提醒我午餐已至，我拉开门，他/她已走到五米外的房门口，楼道里是排列的矮桌，上面或空或堆满白色垃圾。你有种被遗弃感，似乎自己正是某种“麻风病人”。也是这一天，你发现加了苏打水的whisky更易饮用，足以帮你打发午后。看了一部叫《昭和64年》的老电影，被意外打动，其中一段台词，为小人物生命尊严之辩护，竟至落泪。这也是可疑的眼泪，此刻的现实生活中，有多少悲哀故事，你却未能记录、为之哀叹与落泪。</p><p><strong>第四天</strong></p><p>&emsp;&emsp;我开始留意到卫生间里锈迹斑斑的毛巾托架，以及松动、总插不进去的插座。当这家宾馆在八十年代开张时，定是一个新上海的标志，四星级，专为华侨与外宾而建。它也是这座城市重生的标志之一，它被杀死过，如今醒来，再度开放，欢迎资本与外来者。这些簇新却是可疑的，它迅速衰败，时间没给它涂抹上岁月的光泽，只暴露它的质量不佳、疏于管理。前台的接线生仍比中国其他城市的更为客气，但你不指望她真的能解决问题。它仍像一个酒店那样收取费用，提供性价失衡的食物，他们却更像管理者，而非服务者，管理一群“可疑”之人。但你似乎不该抱怨，上海仍是上海，它已比其他城市表现更佳。它试图复制昔日，尽管灵韵早失。现在，连这个曾暂时闪光的伪装也在慢慢退却，迅速地锈迹斑斑。</p><p><strong>第五天</strong></p><p>&emsp;&emsp;年轻时，喜欢读南方作家的书，那种潮湿、沉闷，滋生出黏稠的情欲。如今，在这黄梅时节隔离到第五天，我担心自己的头脑和周围的一切一样，都在发霉。你知道整个中国都在陷入洪水中，却似乎并不真的想关心。你感到一个集体在自杀，但其中每个人都被琐碎之事占据，浑然不觉。偶有惊惧，又旋即因过分无力、信息混乱而作罢。所有恐惧与警戒之心，都给了一个送快递的骑手、一块冷冻肉或是手机上突然变红的二维码。</p><p><strong>第六天</strong></p><p>&emsp;&emsp;雨暂停，看到了一个更清晰的上海，华山路被遮蔽于树荫之中，华山小馆的招牌与电话，皆可见。偶尔仍有救护车的警报声，却不似昨日凄厉。隔离之初的陌生感已消失殆尽，时间停滞，偶尔恍惚。在赤身数日后，特意找出一件还算平整的衬衫，穿上那一刻，突然有了一种意外的坦然。穿着衬衫与同事讨论了一下工作后，恍惚感减弱了。我很担心，我就要完全适应这新节奏，失去要走出这房间的冲动。</p><p><strong>第七天</strong></p><p>&emsp;&emsp;酒喝了一半，隔离时日一半已过。一个过来人说，你已越过山丘，接下来的七日，会加速到来。另一个说，相信我，结束时，你会舍不得离开房间的，你可以轻易在这家宾馆体会斯德哥尔摩综合症。的确如此。一位在等待了三天后终于红码变绿的朋友，陷入了狂喜，尽管她最初曾严厉批判这种侵犯隐私的方式，但终于重获被侵犯的权利时，她感到新的喜悦与自由。</p><p>&emsp;&emsp;这一天也是端午节。比起火腿与蛋黄，我更喜欢北方的甜味粽子。朋友圈中，人人在谈论屈原，他在这一刻获得了崭新的意义。他被楚王放逐与禁言，却时时忧虑着楚王的一切，以悲愤与自我毁灭展现自己的忠诚。我们都是这一传统的继承人，“感时忧国”总激起敬意，但它可能也是另一种依附关系。人总要依附些东西吧，纯然的自我怎么存在。</p><p><strong>第八天</strong></p><p>&emsp;&emsp;第一次看到阳光，有一种陌生的喜悦。尽管仍觉得发霉，却有了晾晒的可能。看到我二十年没回的家乡——江苏灌南的新闻，高考顶替早已是一个浩大的产业。妈妈和我说，原本考取的二舅就是因为被顶替，一辈子留在乡间，郁郁不安。忽然想起好几位亲人，在富士康打工的一位表弟、成为地方拆迁干将的一位表兄、在宁夏跑长途因车祸故去的一位姨夫、在伦敦做律师通晓八国语言的堂弟。我们家的故事，就是过去四十年变革的缩影，希望与幻灭并存。如今，希望似乎越来越少。很可惜，多年来，我似乎总是在逃离，像是被连根拔起，亲人反倒成了他人。有时候，我觉得，应该去拜访每一位，倾听他们的故事。</p><p><strong>第九天</strong></p><p>&emsp;&emsp;对自由的渴望，开始涌动。很期望去首尔见见赵容弼，如果可能，和他去一趟光州。如果再可能，要和姜尚中一起去。重新理解东亚，或是未来五年的我的重要命题，不是抽象的思想上的理解，而是带着笑与泪，在酒与歌唱、离别与重逢上的理解。真没想到，人到中年，我的渴望与焦灼的对象，会从西方转回到东亚世界。</p><p><strong>第十天</strong></p><p>&emsp;&emsp;晚风清爽，心中一团乱麻，或许是隔离所致，或许也因隔离即将结束。总觉得，出去后我会发现，惦念的那点残存自由，也消失了。比起加缪，奥威尔更是未来生活的指南。希望明天乐观又回来了。</p><p><strong>第十一天</strong></p><p>&emsp;&emsp;群里一位隔离者，说自己年近八十，实在不知如何登记健康码，忧心忡忡，不知自己能否回家。他还担心自己的普通话不标准，他所居的广州要使用“穗康”，它该如何拼写？从智能手机、普通话到下载程序，几重的挑战，横在一个人面前。</p><p>技术的无情与行政权力的无情，可以精确地结合，它们都许诺会保护你、解放你，最终却只控制你、阻隔你。表面富有计划，其实一团混乱。然后，那些暂时没阻隔的人，还为这结合发出赞叹，认为自己是自由、安全的。</p><p><strong>第十二天</strong></p><p>&emsp;&emsp;八点半起床，把牛仔裤与衬衫都穿好。坐在床边，有一种恍惚感，因为困倦，也因为发现衣服累赘、闷热。医生在九点半才敲门，让我对着窗，仰起头，她要取样核酸检测。我差点忘记了，我已通过上一次的检测。这一次，则是为未来的生活做好准备，依靠一连串二维码与证明书的生活要开始了。人人依靠投硬币式的检测成功率，维持信心。</p><p>&emsp;&emsp;一天的糟糕新闻，每一步都在迈向疯狂。一个曾彼此依赖、充满效率的世界，正在陷入集体疯狂。你反抗无力，又怕自我消沉。这时又发现，酒瓶要空了，它也是个隐喻，要我清醒地面对这些迷狂。</p><p><strong>第十三天</strong></p><p>&emsp;&emsp;自我的时间与历史的时间，很少同步。一战爆发那一天，卡夫卡在日记里写下，去游泳。我曾迷恋那些历史事件、时代情绪，如今却日益觉得，记下游泳是重要的，只有充分地感受自己的游泳，你才有能力去理解帝国之没落。隔离的最后一夜，并无要获得自由的欣喜。你甚至麻木，你的心被一座南方城市的命运所牵引，满是激动与愤怒。看来，我尚未理解游泳之重要，房间里的浴缸也太小，湿润一下身体都不足。</p><p><strong>第十四天</strong></p><p>&emsp;&emsp;结束常是潦草的，你甚至忘记了一切是如何开始与度过的。隔离即将结束，你也感到一场历史戏剧尾声的开始，败相已露，潦草不堪。推着行李箱走出宾馆，华山路上的男男女女，显得过分不真实。我清楚，这短暂的晕眩，将迅速过去，日常之吞噬，是如此之有力。</p><p><strong>（注：本文仅代表作者个人观点。）</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/xu2.jpg&quot; alt=&quot;xu2&quot; style=&quot;zoom:33%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;&amp;emsp;&amp;emsp;“飞机降落于浦东机场时，我手忙脚乱地填写着电子表格，知道自己将进入一个二维码的世界，不断遭遇卡夫卡式的困境。”————许知远 2020年7月14日 12:33&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（转载自FT中文网&lt;a href=&quot;https://www.ftchinese.com/story/001088529?archive%EF%BC%89&quot;&gt;疫病蔓延时的旅行：隔离&lt;/a&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="许知远的个人博客" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%AE%B8%E7%9F%A5%E8%BF%9C%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
    <category term="疫情" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%96%AB%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>疫病蔓延时的旅行：回京-许知远</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/c73a7de1.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/c73a7de1.html</id>
    <published>2022-01-15T15:34:39.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T16:11:12.155Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/xu1.jpg" alt="xu1" style="zoom: 33%;" /><p>“一些时候，我觉得自己是卡夫卡笔下的K，看着酒吧咖啡馆却无法进入；另一些时候，我觉得自己是贝克特笔下的戈多，徒劳等待着一个变绿的二维码。”——许知远 2020年7月20日 11:17</p><p><strong>（转载自FT中文网<a href="https://www.ftchinese.com/story/001088605?archive">疫病蔓延时的旅行：回京</a>）</strong></p><span id="more"></span><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>&emsp;&emsp;高铁停靠德州时，我又一次点开“健康宝”，希望它弹出不一样的内容。从前一日中午起，我就在支付宝与微信间来回切换，寻找生成一个健康码的入口。</p><p>&emsp;&emsp;二维码曾是生活便利的象征，我们用它获取信息、建立连接、支付水费电费以及电话费，当然还有支付。在信用卡和个人电脑时代滞后的中国，在移动互联时代却有了跃升。依靠智能手机，科技巨头们前所未有地入侵个人空间，在人与人、人与物之间缔造着一张不断延伸之网。</p><p>&emsp;&emsp;这张网给你一种无处不在的自由感觉，身份、金钱、欲望，皆可在其中流淌。这注定是浮士德的交易，你去了哪里、见了什么人、谈了什么话、买了什么，都记录在案。秘密亦是一种权力，一个掌握你秘密的人或机构，必然意味着某种操纵你的可能。你原来以为，人是价值与情感的动物，自带一种神秘、不可解释之处。但如今，人越来越像是一种信息的集合体，依靠某种操作程序来运转自身，安全远比自由带来更多慰藉。<br>&emsp;&emsp;二维码成了一种新的安全保障。酒店、餐厅、高铁、机场，倘若你没有一个证明你健康、且并未去过疫区的绿色二维码，你就寸步难移。疫情让技术进一步入侵找到了充分的合理性。但这保障又如此不可捉摸，它与技术的许诺背道而驰。</p><p>&emsp;&emsp;一份隔离结束证明、一份核酸检测阴性报告，以及绿色的“随申码”，给了我一种自由的幻觉。但我随即意识到，上海的自由，并不能带到北京。我需要一个新的二维码证明自己是安全的。微信与淘宝采集每一个人的信息，技术虽然许诺一种标准化，却摆脱不了地域的限制。上海是“随申码”，广东是“穗康”，北京是“健康宝”，浙江、江西、安徽，每一个省份看似依托同样的微信与支付宝，却对你做出不同的判断，表明各自的权力空间和彼此的互不信任。</p><p>&emsp;&emsp;我用“随申码”登上高铁。车站与车厢，皆比我想象中更拥挤。我原本期待自己能占据一个空荡荡的车厢，结果身边一直坐着乘客。这位短发的仁兄，四十几岁，始终在读书，先是一本编程指南，接着是Foreign Affairs杂志，我斜眼看到一个关于中美冲突的标题。他该在美国读过书，也是中国经济奇迹的受益者，他会怎样看待这个突然到来的新时代呢？车厢内的显示屏循环播放着企业家的访谈录，画面暗淡，构图不佳，雷军是其中主角，他正在谈论风口上的猪。几年前，这是一个无人不知的比喻，倘若你赶上时代的浪潮，你即使是一头猪，也会飞舞起来。雷军的小米公司的确飞了起来，飞得比谁都快，一家创立不过三年的公司，却有了五百亿美元的估值，商业史上还没有一家公司能如此。这是中国市场规模与数字技术的最佳结合，不仅创造出本土的庞然大物，还蕴藏征服世界的雄心。雷军在印度喊出的“Are you OK”的问候，有一种笨拙的、吞并一切的热忱。而此刻，雷军会作何想？印度人开始对中国的科技产品展现出高度的排斥。属于中国的风，正在退却吗？</p><p>&emsp;&emsp;窗外的天光逐渐暗淡，风景从江南的河流、池塘、草地，逐渐变成了北方的风物。楼房却始终存在。每个车站的周边，都有那么多在建的高楼，令人心生好奇，真有这么多人愿意住在高铁旁，在此生活购物吗？这是一种想象力匮乏的标志，人们不需要生活，也想象不出不一样的生活。此刻的中国，这种想象力的匮乏，以无穷无尽的浪费的方式铺面而来。美团的外卖，爱奇艺的网剧与综艺，淘宝的直播，它们无所不包，却又相似的空洞。</p><p>&emsp;&emsp;在德州站，我想起了扒鸡的香味，“健康宝”里却没能出现我期待的绿码，它不断提示我，因为我过去十四天的行程，它无法为我进行登记。但是过去十四天，我隔离于一家上海宾馆中，既未入京，亦无出京的可能。我的同事继冲担心我被这些二维码逼疯，特意从北京来接我。他不断给各种热线打电话，防疫中心、街道办事处、微信平台，询问我的困境，是技术问题，还是需要新的手续？或者必须再次隔离，七天还是十四天？这也是个吊诡之处，上海疫情已控，北京处在新一波疫情的恐慌中，但从上海到北京，我却仍要证明自己。我暗暗期待，抵达北京时，当中国移动精确地监测到我的位置，绿码自然就会出现。经过天津、廊坊时，我再次刷了一遍微信，什么也没发生。</p><p>&emsp;&emsp;抵达北京南站，我心灰意冷，期待的情况并未出现。紧接着，预定的四季酒店，不让我入住。一位眉目冷漠的前台经理，看了我的隔离与核酸检测证明，又审视了国务院提供的行程码，仍因我拿不出一个绿码，拒绝让我入住。她必定确信我是安全的，还特意拨通了麦子店街道部门的电话，在得到对方不让入住的答案之后，她没做出任何尝试，只说了声抱歉。一个睡眼惺忪的街道办事员的口吻，远比一个客人的困境，更为重要。</p><p>&emsp;&emsp;我回到自己的家。原以为缺乏二维码，门卫会拒绝我进入，没想到在测试了体温后，他们为我开了门。接下来几天，我暗暗祈祷，也许七天后，它会突然正常？我意识到，对于一个二维码的忧虑，已经远远超过了我对于病毒的忧虑。我的世界迅速缩小到了一个二维码，我要为基本的日常生活所需而挣扎。</p><p>&emsp;&emsp;但我随即适应了这新的日常。到处有检查，但又不是真的检查。你甚至可以晃动着手机进入餐厅、咖啡馆。人们不信任你，又放纵你，他们更在意的不是你健康与否，而是你是否拿出主动配合的姿态。我也发现，每个人都有一个关于绿码的故事。一位滴滴司机会在每天醒来时，先打开“健康宝”，担心它突然变黄，这意味着未来整整十四天里，他不会有任何生意；另一位司机则说，因为丰台突然爆发的新疫情，他眼看着一位乘客有家不能回；一位同事只因身份证是武汉籍，买不到车票，只能先从无锡到天津，从天津到廊坊，再坐车回到北京的家，原本四小时的路程，他花费了整整一天。我看到小区里防爆器材上、楼道里到处张贴的疫情通知，可以想像，北京曾经的慌乱与无助。</p><p>&emsp;&emsp;即使在微信确切地知道我已经在北京住满了七天后，我仍未等到那个绿码，只好向街道求助。一些时候，我觉得自己是卡夫卡笔下的K，看着咖啡馆、酒吧却无法进入；另一些时候，我觉得自己是贝克特笔下的戈多，徒劳等待着突然到来的绿码。在街道办事处，我被一位花衬衣、带醋溜土豆丝味儿的大姐教训了一番。她批评并嘲笑了我的侥幸心理，强调街道的重要性，但又拿出北京人的热忱，为我详尽登记了信息，告诉我一切都可以解决，尽管她也不确认何时可以解决。那一刻，我意识到组织之重要与关键。即使你已经有了智能身份证、中国移动的信号、微信、支付宝，你仍然不能全然证明自己，你需要一个街道的再度确认。</p><p>&emsp;&emsp;次日凌晨，几杯啤酒过后，纯粹出于好奇，我打开了微信的健康宝。它出现了我的头像，一个不断闪烁的蓝点框，以及“未见异常”的绿色字样。是的，这足以证明，我是个安全的人，可以去任何我想去的场所，然后被登记在案。这一刻，解脱感荡漾于我内心，被确认，竟是如此重要。</p><p><strong>（注：本文仅代表作者个人观点。）</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/xu1.jpg&quot; alt=&quot;xu1&quot; style=&quot;zoom: 33%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“一些时候，我觉得自己是卡夫卡笔下的K，看着酒吧咖啡馆却无法进入；另一些时候，我觉得自己是贝克特笔下的戈多，徒劳等待着一个变绿的二维码。”——许知远 2020年7月20日 11:17&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（转载自FT中文网&lt;a href=&quot;https://www.ftchinese.com/story/001088605?archive&quot;&gt;疫病蔓延时的旅行：回京&lt;/a&gt;）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="许知远的个人博客" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%AE%B8%E7%9F%A5%E8%BF%9C%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
    <category term="疫情" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%96%AB%E6%83%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记（四）杨继绳</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/c0a2e8af.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/c0a2e8af.html</id>
    <published>2022-01-12T16:06:17.000Z</published>
    <updated>2022-01-18T17:21:38.427Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>杨继绳</strong>（1940年11月－），<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B9%96%E5%8C%97%E7%9C%81">湖北省</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B5%A0%E6%B0%B4%E5%8E%BF">浠水县</a>人，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E8%8F%AF%E7%A4%BE">新华社</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%80%80%E4%BC%91">退休</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AB%98%E7%BA%A7%E8%AE%B0%E8%80%85">高级记者</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%96%B0%E9%97%BB%E5%AD%A6%E9%99%A2">中国新闻学院</a>教授[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A5%8A%E7%B9%BC%E7%B9%A9#cite_note-1">1]</a>，曾任《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E9%BB%83%E6%98%A5%E7%A7%8B">炎黄春秋</a>》杂志副社长，现居<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%97%E4%BA%AC">北京</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A5%8A%E7%B9%BC%E7%B9%A9#cite_note-%E6%9D%A8%E7%BB%A7%E7%BB%B3%EF%BC%9A%E6%8C%A5%E6%B3%AA%E4%B9%A6%E6%B0%91%E6%83%85-2">2]</a>，已婚并有一子一女。</p><p>1964年4月加入<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8">中国共产党</a>。1966年毕业时赶上了<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD">文化大革命</a>爆发，1968年1月加入<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E8%8F%AF%E7%A4%BE">新华社</a><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E6%B4%A5">天津</a>分社任记者[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A5%8A%E7%B9%BC%E7%B9%A9#cite_note-3">3]</a>。任记者时发表多篇社会探讨性文章，如1972年的《天津驻军大量占用民房严重影响军民关系》、《天津劳动生产力调查》，80年代撰写学术性文章。在新华社工作期间，杨继绳先后担任新华社天津分社记者、高级记者，《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%8F%83%E8%80%83%E5%A0%B1">经济参考报</a>》编委兼理论部主任，新闻出版中心主任，新闻调查部主任，香港《中国市场》杂志总编。杨继绳1984年被评为全国首届优秀新闻工作者，1992年被评为<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%89%B9%E6%AE%8A%E6%B4%A5%E8%B4%B4%E4%B8%93%E5%AE%B6">享受国务院政府特殊津贴专家</a>。</p><span id="more"></span><h2 id="个人经历："><a href="#个人经历：" class="headerlink" title="个人经历："></a>个人经历：</h2><p>2003年初，任《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E9%BB%83%E6%98%A5%E7%A7%8B">炎黄春秋</a>》杂志副社长。</p><p>2004年末在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%99%E6%B8%AF">香港</a>出版《中国改革年代的政治斗争》，刊载了六四后被<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BB%9F%E7%A6%81">软禁</a>的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B6%99%E7%B4%AB%E9%99%BD">赵紫阳</a>与他的三次访谈内容。因杨继绳与赵紫阳曾承诺访谈内容在赵在世时不会出版，故直至2004年末赵病重时才付印面世。该书在大陆被禁。</p><p>1999年4月完稿之《中国各阶层的分析》一书，早在2000年已在香港发行，却在中国大陆出版屡遭阻挠，分别在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BB%8A%E6%97%A5%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE">今日中国出版社</a>（1999年）与<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B8%89%E8%81%94%E4%B9%A6%E5%BA%97">北京三联书店</a>（2002年）出版未果。而经增补资料的书稿在2006年透过<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8A%B1%E5%9F%8E%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE">花城出版社</a>与<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%94%98%E8%82%83%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE">甘肃人民出版社</a>出版，与香港版本相比虽有删节（分别在第二章与第十八章的最后一节），但仍受警告，其书不能参展或重印。杨继绳怀疑是因为2004年末在香港出版的《中国改革年代的政治斗争》一书之关系，遂于2007年1月<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%8A%95%E6%9B%B8&action=edit&redlink=1">投书</a>至时任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%85%B1%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E5%AE%A3%E5%82%B3%E9%83%A8">中共中央宣传部</a>部长<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8A%89%E9%9B%B2%E5%B1%B1">刘云山</a>，批评当局<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%95%E6%86%B2">违宪</a>剥夺他的出版权利（详见外部链接）。2011年，此书终于解禁，公开发售。</p><p>2008年出版《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A2%93%E7%A2%91_(%E4%B9%A6%E7%B1%8D)">墓碑</a>》</p><p>2015年初，杨继绳因不满审查制度，而离开工作十多年的《炎黄春秋》</p><h2 id="作品："><a href="#作品：" class="headerlink" title="作品："></a>作品：</h2><ul><li>《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E7%BF%BB%E8%A6%86%E2%94%80%E2%94%80%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%8F%B2">天地翻覆──中国文化大革命史</a>》2016年11月。</li><li>《技术商品与技术市场》<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%A4%A9%E6%B4%A5%E7%A7%91%E5%AD%B8%E6%8A%80%E8%A1%93%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE&action=edit&redlink=1">天津科学技术出版社</a>1986年9月版</li><li>《技术贸易学》<a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%B0%91%E6%97%8F%E5%AD%B8%E9%99%A2%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE&action=edit&redlink=1">中央民族学院出版社</a>1991年5月版</li><li>《社会奥秘之门》<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E5%8D%8E%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE">新华出版社</a>1993年1月版</li><li>《邓小平时代：中国改革开放二十年纪实》<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E7%B7%A8%E8%AD%AF%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE">中央编译出版社</a>1998年版</li><li>《中国社会各阶层分析》三联书店（香港）有限公司 2000年5月初版</li><li>《中国当代社会各阶层分析》（上书之中国大陆版）<ul><li>花城出版社 2006年6月，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/7536047215">ISBN 7536047215</a>，2009年6月再版，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/9787536047211">ISBN 9787536047211</a></li><li>甘肃人民出版社 2006年12月，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/722603493X">ISBN 722603493X</a></li><li><a href="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%B1%9F%E8%A5%BF%E9%AB%98%E6%A0%A1%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE&action=edit&redlink=1">江西高校出版社</a> 2011年6月版，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Special:%E7%BD%91%E7%BB%9C%E4%B9%A6%E6%BA%90/9787549302239">ISBN 9787549302239</a></li></ul></li><li>《中国改革年代的政治斗争》<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E5%9C%B0%E5%9C%96%E6%9B%B8">天地图书有限公司</a>2010年12月修订版</li><li>《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A2%93%E7%A2%91%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%AD%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E9%A5%A5%E8%8D%92%E7%BA%AA%E5%AE%9E">墓碑——中国六十年代大饥荒纪实</a>》（上、下册）天地图书有限公司 2008年5月初版</li><li>《三十年河东：权力市场经济的困境》</li></ul><h2 id="我的看法"><a href="#我的看法" class="headerlink" title="我的看法"></a>我的看法</h2><p>1，《墓碑》一书主观色彩过于浓厚，数据有部分伪造，不可信。</p><p>2，《中国改革年代的政治斗争》中部分资料颇为详细，其中的赵紫阳访谈具有一定价值，但是书中的部分论述过于偏激，代表了一部分极右自由派知识分子的思想，思想显得有些陈旧，没有脱离上世纪八九十年代自由派知识分子的思维框架，一叶障目。</p><p>3，人的世界观形成在于年轻时期，可能是年轻时期经历的一些东西使得他对于中国的政治体制一直保有偏见，倾向于自由主义，所以看他后来的作品无不是透露着这样的想法。或许在他的主观上，他觉得自己是根据事实得出的结论，但是由于他反对当前体制的潜意识存在，他便会无意间忽略一些很重要的信息，导致他的错误判断。这和武汉方方还有其他一大批这个年纪的知识分子具有相同的特点，值得思考。</p><p>4，不过，由于他的人生阅历丰富，并且他在中国新闻界工作了许久，对于中国社会的一些基本认识还是十分透彻的。具有一定的参考和学习意义。</p><p>5，很令我惊奇的是，《权力市场经济的困境》居然能够在大陆出版，难道是因为还在国内的忍受范围内吗？</p><h2 id="《炎黄春秋》和《乌有之乡》"><a href="#《炎黄春秋》和《乌有之乡》" class="headerlink" title="《炎黄春秋》和《乌有之乡》"></a>《炎黄春秋》和《乌有之乡》</h2><p>以下是网友的看法：</p><blockquote><p>炎黄春秋是右系，乌有之乡是左系。双方都是政治不得势派，或者说是在野派。<br>炎黄春秋主张延续胡赵路线，乌有之乡主张回归社会主义传统路线。<br>一个注重自由，一个注重平等。双方在政治观念，经济观念上相左。<br>政治上，炎黄春秋主张资产阶级自由化，提倡“精英治国论”，反对草根政治。<br>乌有之乡则主张民粹，以《毛论》为纲领性文件，鼓吹平民治国论，无产阶级为国家管理的主体。<br>在体制开放结构上，炎黄春秋主张多元多头协商，即无差别民主。乌有鼓吹无产阶级专政，即有差别民主。<br>经济上，炎黄春秋没有涉及太多。大致上就是主张市场经济，商品交换，反对平均主义。并认为人类社会只有存在人和人的经济差距才能保障生产积极性。注重市场调节行为。<br>乌有提倡绝对平均主义，主张生产合作化。注重干预市场，甚至是取消市场。<br>两派网站的道德水准都不高。乌有喜欢扣帽子和谩骂，激烈时语言不堪入耳。炎黄春秋喜欢炮制谣言或者杜撰些花边新闻，来达到丑化他人的目的。<br>在文章风格上，乌有属于豪放派，文章重视气势，观点震聋发聩，大有语不惊人死不休的意味。炎黄春秋文章注重思辨，富有逻辑性，往往余味无穷，发人深省。<br>我以为，如果用人物形象来比喻这两个网站和这两个派别，我以为乌有就是曹操或者笑傲江湖里的左冷禅。而炎黄春秋则是刘备或者岳不群了。</p></blockquote><h1 id="部分文章节选"><a href="#部分文章节选" class="headerlink" title="部分文章节选"></a>部分文章节选</h1><h2 id="向国家新闻出版广电总局的最后陈述（节选）"><a href="#向国家新闻出版广电总局的最后陈述（节选）" class="headerlink" title="向国家新闻出版广电总局的最后陈述（节选）"></a>向国家新闻出版广电总局的最后陈述（节选）</h2><p> 《警示通知书》指出37篇“违规”，其依据是《图书、期刊、音像制品、电子出版物重大选题备案办法》（1997年新闻出版署新出（1997）860号）。这个“办法”列出15个方面的选题必须报备：</p><ol><li> 有关党和国家的重要文件、文献选题；</li><li>有关党和国家曾任和现任主要领导人的著作、文章以及有关其生活和工作情况的选题；</li><li>涉及党和国家秘密的选题；</li><li>集中介绍政府机构设置和党政领导干部情况的选题；</li><li>涉及民族问题和宗教问题的选题；</li><li>涉及我国国防建设及我军各个历史时期的战役、战斗、工作、生活和重要人物的选题；</li><li>涉及“文化大革命”的选题；8，涉及中共党史上重大历史事件和历史人物的选题；</li><li>涉及国民党上层人物和其他统战对象的选题；</li><li>涉及前苏联、东欧以及其他兄弟国家重大事件和主要领导人的选题；</li><li>涉及中国国界和各类地图的选题；</li><li>涉及香港、澳门、台湾图书的选题；</li><li>大型古籍白话今译的选题（指500万字及500万字以上的项目）；</li><li>引进版动画的选题；</li><li>以单位名称、通讯地址等为内容的各类“名录”的选题。</li></ol><p>  15条中的第1、2、3、4、5、6、7、8、9、10条几乎覆盖了近、现代史的全部内容。凡是近、现代史专业的刊物，几乎每一篇文章都要备案。上报备案后，待新闻出版总署批准以后才能够发表。这些条报备范围，每一条都界限模糊，无法操作。</p><p>   尽管如此，《炎黄春秋》还是尽可能地遵守这个“办法”。多年来，一直坚持每月两篇文章报备。报备文章的结果怎么样呢？请看：</p><blockquote><p>2010年报备的稿件中，不能用与没有答复的占报备稿总数的62%；2011年报备的稿件中，不能用与没有答复的占总数的67%；2012年报备的稿件中，不能用与没有答复的占总数的80%；2013年报备的稿件中，不能用与没有答复的占总数的86%；2014年报备的稿件中，不能用与没有答复的占总数90%。总计：五年报备稿中不能用和没有答复的占总数的80%。没有答复的稿件中，有的两三年渺无音讯，如石沉大海。</p></blockquote><p>​          这么大比例的稿件不能用和不答复，不是因为审查部门不负责任，而是审查工作有困难。稍有风险的稿子因怕负责任，宁可枪毙，也不愿放过。有些好文章不同意发，又于理不合，只好拖着不表态。如果所有的报刊和出版物都按15条报备，审批部门的工作量就太大了，他们怎能按期答复呢？</p><p>​           由于按这15条报备缺乏可行性，多年以前，《炎黄春秋》杂志社反复研究，摸索出了一个执行15条的变通办法，这就是杜导正社长归纳的“八不碰”：六四，三权分立，军队国家化，法轮功，现任国家领导人及其家属，民族问题，外交问题，等。“八不碰”实际是一个负面清单，是新闻出版改革的一种成功的尝试。</p><p>​           多年来，新闻出版总署和主管主办单位认可了“八不碰”，《炎黄春秋》才得以办下来。难以理解的是，4月12日，两位司长在下达《警示通知书》时表示，不承认“八不碰”，强调要坚持15条，这就使杂志进入了困境。如果按15条报备，不仅仅是《炎黄春秋》，恐怕所有的历史类杂志都无法办下去。</p><p>​           <strong>贵总局这一行为，使我们感觉到，与前年相比，现在更加收紧舆论了。</strong>如果按这15条要求，前几年会有更多的稿件“违规”。虽然当时新闻出版总署也曾就一些文章发出过几次《警示通知书》，但没有像这次投出“集束手榴弹”，显示如此强大的威慑力；多年来，新闻出版总署没有否定“八不碰”，没有坚持15条。15条规定“涉及前苏联、东欧以及其他兄弟国家重大事件和主要领导人的选题”必须备案以后才能够发表。前些年，《炎黄春秋》发表了多篇新华社驻“兄弟国家”的首席记者的文章，都得到社会的广泛好评，也没有人说“违规”，为什么现在要大踏步地倒退？18届中央委员会提出了全面深化改革，舆论环境应当更加宽松，为什么贵总局却收紧了舆论？这是我们百思不得其解的。</p><h3 id="笔记（未完）"><a href="#笔记（未完）" class="headerlink" title="笔记（未完）"></a>笔记（未完）</h3><h4 id="言论的边界"><a href="#言论的边界" class="headerlink" title="言论的边界"></a>言论的边界</h4><p>1，中国舆论的边界在哪里？炎黄杂志时候过于敏感？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;杨继绳&lt;/strong&gt;（1940年11月－），&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B9%96%E5%8C%97%E7%9C%81&quot;&gt;湖北省&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B5%A0%E6%B0%B4%E5%8E%BF&quot;&gt;浠水县&lt;/a&gt;人，&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E8%8F%AF%E7%A4%BE&quot;&gt;新华社&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%80%80%E4%BC%91&quot;&gt;退休&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AB%98%E7%BA%A7%E8%AE%B0%E8%80%85&quot;&gt;高级记者&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%96%B0%E9%97%BB%E5%AD%A6%E9%99%A2&quot;&gt;中国新闻学院&lt;/a&gt;教授[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A5%8A%E7%B9%BC%E7%B9%A9#cite_note-1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;，曾任《&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E9%BB%83%E6%98%A5%E7%A7%8B&quot;&gt;炎黄春秋&lt;/a&gt;》杂志副社长，现居&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8C%97%E4%BA%AC&quot;&gt;北京&lt;/a&gt;[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A5%8A%E7%B9%BC%E7%B9%A9#cite_note-%E6%9D%A8%E7%BB%A7%E7%BB%B3%EF%BC%9A%E6%8C%A5%E6%B3%AA%E4%B9%A6%E6%B0%91%E6%83%85-2&quot;&gt;2]&lt;/a&gt;，已婚并有一子一女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1964年4月加入&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8&quot;&gt;中国共产党&lt;/a&gt;。1966年毕业时赶上了&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E9%9D%A9%E5%91%BD&quot;&gt;文化大革命&lt;/a&gt;爆发，1968年1月加入&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E8%8F%AF%E7%A4%BE&quot;&gt;新华社&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E6%B4%A5&quot;&gt;天津&lt;/a&gt;分社任记者[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A5%8A%E7%B9%BC%E7%B9%A9#cite_note-3&quot;&gt;3]&lt;/a&gt;。任记者时发表多篇社会探讨性文章，如1972年的《天津驻军大量占用民房严重影响军民关系》、《天津劳动生产力调查》，80年代撰写学术性文章。在新华社工作期间，杨继绳先后担任新华社天津分社记者、高级记者，《&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%8F%83%E8%80%83%E5%A0%B1&quot;&gt;经济参考报&lt;/a&gt;》编委兼理论部主任，新闻出版中心主任，新闻调查部主任，香港《中国市场》杂志总编。杨继绳1984年被评为全国首届优秀新闻工作者，1992年被评为&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%89%B9%E6%AE%8A%E6%B4%A5%E8%B4%B4%E4%B8%93%E5%AE%B6&quot;&gt;享受国务院政府特殊津贴专家&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="杨继绳" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E6%9D%A8%E7%BB%A7%E7%BB%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学潮研究（三）《飘扬，共和国的旗帜》</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/cb7a3a29.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/cb7a3a29.html</id>
    <published>2022-01-12T15:21:55.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T11:22:34.511Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img.junyan.art/img/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C.png" alt="飘扬，共和国的旗帜"></p><p>《<strong>飘扬，共和国的旗帜</strong>》[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1">1]</a>，又称《<strong>飘扬，共和国的旗帜——平息反革命暴乱纪实</strong>》[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890717-2">2]</a>、《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%8D%AB%E5%A3%AB">共和国卫士</a>》[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-3">3]</a>，是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%86%9B%E6%80%BB%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%83%A8%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E9%83%A8">中国人民解放军总政治部宣传部</a>1989年7月编制的纪录片[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1">1]</a>，1989年7月17日发行录像[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890717-2">2]</a>，1989年7月28日在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BE%8E%E6%9C%AF%E9%A6%86">中国美术馆</a>举行首映式[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1">1]</a>。纪录片也曾在<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E7%94%B5%E8%A7%86%E5%8F%B0">中央电视台</a>播放[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-sichuan-4">4]</a>。</p><span id="more"></span><h2 id="简介"><a href="#简介" class="headerlink" title="简介"></a>简介</h2><p>​    《飘扬，共和国的旗帜》全长105分钟，分为“风波骤起”、“动乱狂潮”、“暴乱真相”、“功垂清史”四个部分[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1">1]</a>。《<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%97%A5%E6%8A%A5">人民日报</a>》称其“用翔实的现场录像再现了极少数人制造动乱和<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BA%8B%E4%BB%B6">首都反革命暴乱</a>发生、发展以及被平息的全过程”[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1">1]</a>。</p><p>​      录像发行后，上海监狱和劳改队面向罪犯播放录像[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-6">6]</a>，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%95%E8%A5%BF%E8%B4%A2%E7%BB%8F%E5%AD%A6%E9%99%A2">陕西财经学院</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19900201-7">7]</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%95%87%E6%B1%9F%E8%88%B9%E8%88%B6%E5%AD%A6%E9%99%A2">镇江船舶学院</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-8">8]</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%BD%AE%E5%B7%9E%E5%B8%82%E9%87%91%E5%B1%B1%E4%B8%AD%E5%AD%A6">潮州市金山中学</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-9">9]</a>等学校均组织学生集中观看录像。总政治部副主任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%91%A8%E5%85%8B%E7%8E%89">周克玉</a>称，这是“许多同志冒着生命危险在现场抢拍的宝贵历史证据”，“有助于人民群众进一步认清事实真相”[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1">1]</a>。</p><h2 id="想法"><a href="#想法" class="headerlink" title="想法"></a>想法</h2><p>总体不错，补充了许多珍贵的视频和图像资料，对于了解整体情况有一定帮助，但是有些地方还是建议观看文字论述。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C.png&quot; alt=&quot;飘扬，共和国的旗帜&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《&lt;strong&gt;飘扬，共和国的旗帜&lt;/strong&gt;》[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;，又称《&lt;strong&gt;飘扬，共和国的旗帜——平息反革命暴乱纪实&lt;/strong&gt;》[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890717-2&quot;&gt;2]&lt;/a&gt;、《&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E5%8D%AB%E5%A3%AB&quot;&gt;共和国卫士&lt;/a&gt;》[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-3&quot;&gt;3]&lt;/a&gt;，是&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%B0%91%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%86%9B%E6%80%BB%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%83%A8%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E9%83%A8&quot;&gt;中国人民解放军总政治部宣传部&lt;/a&gt;1989年7月编制的纪录片[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;，1989年7月17日发行录像[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890717-2&quot;&gt;2]&lt;/a&gt;，1989年7月28日在&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BE%8E%E6%9C%AF%E9%A6%86&quot;&gt;中国美术馆&lt;/a&gt;举行首映式[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-people19890729-1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;。纪录片也曾在&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E7%94%B5%E8%A7%86%E5%8F%B0&quot;&gt;中央电视台&lt;/a&gt;播放[&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A3%98%E6%89%AC%EF%BC%8C%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%97%97%E5%B8%9C#cite_note-sichuan-4&quot;&gt;4]&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学潮研究" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E5%AD%A6%E6%BD%AE%E7%A0%94%E7%A9%B6/"/>
    
    
    <category term="社会动乱" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8A%A8%E4%B9%B1/"/>
    
    <category term="官方资料" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%AE%98%E6%96%B9%E8%B5%84%E6%96%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2000年华莱士采访江泽民主席</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/6fb10626.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/6fb10626.html</id>
    <published>2022-01-12T07:18:02.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T11:22:34.498Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​       国家主席江泽民在北戴河接受了美国哥伦比亚广播公司“60分钟”节目主持人麦克-华莱士的专访，就中美关系、中国国内问题等回答了他的提问，阐述了中国在这些问题上的原则立场和方针政策。</p><p><strong>（编者按：本次采访内容广泛，体现出中美博弈下的双方价值观，值得一阅）</strong></p><span id="more"></span><h2 id="视频资料"><a href="#视频资料" class="headerlink" title="视频资料"></a>视频资料</h2><h3 id="华莱士采访江主席剪辑版："><a href="#华莱士采访江主席剪辑版：" class="headerlink" title="华莱士采访江主席剪辑版："></a>华莱士采访江主席剪辑版：</h3><p><a href="https://youtu.be/EIxyCADdrnI">https://youtu.be/EIxyCADdrnI</a></p><p><a href="https://youtu.be/lCQ3Mt-JW8s">https://youtu.be/lCQ3Mt-JW8s</a></p><h3 id="江泽民主席训斥香港记者，提及华莱士"><a href="#江泽民主席训斥香港记者，提及华莱士" class="headerlink" title="江泽民主席训斥香港记者，提及华莱士:"></a>江泽民主席训斥香港记者，提及华莱士:</h3><p><a href="https://youtu.be/tU5OIVEv0wg">https://youtu.be/tU5OIVEv0wg</a></p><h2 id="华莱士采访文字稿"><a href="#华莱士采访文字稿" class="headerlink" title="华莱士采访文字稿"></a>华莱士采访文字稿</h2><h3 id="版本一："><a href="#版本一：" class="headerlink" title="版本一："></a>版本一：</h3><p>​        华莱士(以下简称华)：我们节目组申请这次采访等待了十多年。</p><p>​        江：我同意接受这次采访，是希望美国人民了解我们。</p><p>　　美国是世界和平的威胁吗？</p><p>　　华：最近贵国官方英文《中国日报》有一则报道，标题说美国是“世界和平的威胁”。你是否认为美国是世界和平的威胁？</p><p>　　江：坦白地讲，美国经常倾向于高估自己和美国在世界中的地位，或许这是因为美国享有的经济力量和领先的科学技术，但今天我要向美国人民转达一个美好的信息，所以在我们的谈话中我不想用太刺耳的字眼。</p><p>　　华：戈尔或布什将在你的国家主席任内成为美国总统。如果他们现在正在看这个节目，你对未来中美关系有什么话要对他们说？</p><p>　　江：我在共和与民主两党领袖中都有很多朋友。</p><p>　　华：所以你向两党都提供金钱竞选？</p><p>　　江：你是在开玩笑吧﹖我们决不做这样的事情。我曾经读过两党的竞选材料，我相信不管谁当选总统，都会尽力改进中国和美国之间的友好关系，因为这有利于整个世界的战略利益。有人劝我不要太多理会总统候选人在竞选期间可能发表的不友好讲话，因为一旦当选，他们就会友好，我只希望确实如此。</p><p>　　华：在采访之前，你已经同意简短回答，这样我们的话题可以涉及更多的领域。</p><p>　　江(笑)：我认为我的回答大约和你的提问一样长。</p><p>　　华：主席先生，你如何形容今日的中美关系？</p><p>　　江：两国关系呢，总的说来不错，不过，我要用人们形容天气的话来描述中美关系。我们的关系曾经历过风风雨雨，有时是乌云，甚至是黑云压城，不过有时是雨过天晴。我们都真诚地希望在中国和美国之间构筑一种建设性伙伴关系。</p><p>　　华：这样的调子像一个十足的政客，这里面没有坦诚。</p><p>　　江：我不认为政客是一个美好的字眼。</p><p>　　华：对，这不是一个好词。在这里它是外交词令。</p><p>　　我不同意你指我是独裁者</p><p>　　华：你是世界上最后一位重要的共产党独裁者。</p><p>　　江：独裁者？</p><p>　　华：当然，我们认为是改进中的独裁。我说错了吗？</p><p>　　江：当然，这是大错。</p><p>　　华：在我看来，你好像是一个独裁者，极权者。</p><p>　　江：但是，坦白说，我不同意你指我是独裁者。</p><p>　　华：我知道你不同意。但是，有句美国俗话说，如果走起来像鸭子，叫起来像鸭子，那就是一只鸭子。</p><p>　　江：独裁究竟是什么意思？</p><p>　　华：独裁者是指强行压制者，无论对象是新闻自由、宗教自由，或私人企业自由。现在你有点开始接近了。</p><p>　　江：你描述中国是什么样子时就像《一千零一夜》听起来那样荒唐，我们有人大选举中共中央常委，中央委员会有政治局，政治局有常务委员会，我是常委之一。除非所有常委同意，否则不会有任何决定。</p><p>　　对1989年动乱的看法</p><p>　　华：你知道吗？我看到一个年轻人在天安门广场拦住坦克车那张照片时，我就知道中国的独裁是什么意思了。这是一个了不起的象征，把中国的独裁打进我的心底。</p><p>　　江：我不需要翻译，我知道你说什么。</p><p>　　华：我了解。</p><p>　　江：我非常愿意回答这些问题。</p><p>　　华：你做学生时曾经在上海示威。</p><p>　　江：不错。(独自唱起他在 1943年反对日本军队占领中国时的抗议歌曲)同学们，站起来，保卫祖国！</p><p>　　华：那是国民党时代，我们要自由，我们要民主，你当时是这样吧。</p><p>　　江：不错。</p><p>　　华：天安门广场上的人说什么，也是我们要自由，我们要民主吧。</p><p>　　江：在1989年动乱中我们完全理解学生要求更大民主自由时的激情，事实上，我们总是一直在改进我们的民主制度。但是，我们不可能允许怀有不良动机的人利用学生，以民主和自由为借口推翻政府。</p><p>　　华(出示在天安门广场学生起事时站在坦克前面那名学生的照片)：你佩不佩服这名青年的勇气？</p><p>　　江：他决没有被捕。我不知道他目前在那里。看这张图片，我知道他的确有他自己的想法。</p><p>　　华：你没有回答我的问题，主席先生，江泽民的某一部分钦佩他的勇气吗？</p><p>　　江：我知道你的意思，但我要强调，我们完全尊重每一位公民自由表达个人希望和愿望的权利，但我不赞成在紧急状态时任何对政府行为的当场反对。坦克停住了，没有压过去。</p><p>　　华：我不是在谈论坦克，我在谈那人的心，那人的勇气，那个人，那个孤零零的人，站在那里挡着坦克。</p><p>　　江：我知道你的意思。</p><p>　　华：天安门事件过后一个月，你写了一篇演讲稿，其中写道：腐败正在扩散。如果我们的党和我们的政府机关通过权力腐败谋求物质利益，那跟光天化日之下抢夺老百姓有什么不同？天安门广场上的学生也是抗议你提到的腐败。所以，他们显然对你和你的政党产生了一些影响。</p><p>　　江：我痛恨腐败，你说得对，在反腐败这一特定点上，党和学生们立场一致。</p><p>　　绝对不信美国误炸中国使馆</p><p>　　江的幕僚：在这里出示天安门广场暴力的图片是不公平的，江泽民与这些毫不相干。我们很高兴送给你们 60分钟节目组这一组照片(出示中国驻贝尔格莱德的使馆图片)。</p><p>　　华：谢谢。主席先生，你是否相信美国故意轰炸中国驻贝尔格莱德使馆？</p><p>　　江：美国拥有一流的技术，所以美国已经给我们的关于所谓误炸的所有解释是绝对不能令人信服的。中国驻贝尔格莱德使馆的标记太清晰了，人们不可能错认，所以为什么出现这样的事件﹖这仍然是一个问题。但是，我们已经决定向前看，去推动美中关系。</p><p>　　华：据我所知，美国政府曾经努力让中国相信，那次轰炸是一个可怕的错误。</p><p>　　江：不错，克林顿总统打电话向我就此表示歉意，打了许多次，我告诉他，既然你代表美国，我代表中国，我们不可能就此事完全达成一致。</p><p>　　李文和不是中国间谍</p><p>　　华：对了，有一位台湾出生的美籍华人叫李文和，他被指控为中国的间谍，有这么回事吗？</p><p>　　江：我可以坦率地说，中国和李文和的案子毫无关系。但我们的确知道，他是一名科学家。他也来过中国，和中国科学家交谈，这并不奇怪。正如某些中国科学家出国旅行一样正常，允许我引用中国一句成语–欲加之罪何患无辞﹖我不知道(此案)背后有什么政治动机。今天，中国人仍然把李文和看作是知名的科学家。</p><p>　　华：主席先生，你第一次在会谈中显得紧张。</p><p>　　江(笑)：我不紧张，是否你认为李文和是一名间谍呢？</p><p>　　华：我不知道。</p><p>　　江(笑)：哈哈……</p><p>　　中国是一党国家吗？</p><p>　　华：听说主席先生在中学学英语时学过杰佛逊和林肯的演讲，后来还以“哥得茨堡”演说作为教材教过别人。</p><p>　　江：我可以背诵其中一段吗？</p><p>　　华：好。</p><p>　　江(背诵)：八十七年前，我们的先父们给这块大陆带来一个以自由为本的崭新国家，并信奉如下主张：“人人是生而平等的”。</p><p>　　华：主席先生，为什么这一段学得如此之好。</p><p>　　江：我集中在这几个字：“人人是生而平等的”。我年轻时，这句话对学生们有过巨大的影响。而且，我认为林肯所描述的仍然是当今美国领导人的目标。特别是最后一段(背诵)，“民有、民治、民享的政府将永远不会从地球上消失”。</p><p>　　华：民有、民治、民享……为什么美国人可以选举他们国家的领导，但你显然不相信由中国人民选出你们的国家领导﹖</p><p>　　江：我也是一名选举产生的领导人，尽管我们有不同的选举制度，每个国家都应该有他们自己的制度，因为我们两国有不同的文化和历史传统，有著不同的教育和经济发展水平。</p><p>　　华：那为什么中国是一党国家？</p><p>　　江：为什么我们必须要有反对党？你正在试图把美国价值观念和美国政治系统应用到整个世界，但那样不是十分明智的。容我坦率讲，中国和美国在我们的价值观上分歧巨大。你们美国人总是使用你们的价值观念对其他国家的政治情形做出判断。我们要从西方学习科学和技术，以及如何管理经济，但这必须与这里的特殊情况相结合。这就是我们在过去二十年如何取得巨大进步的。中国的生活标准一直在显著提高。正如在美国一样，在中国经济基本上决定人民对他们政府的满意度。绝大多数中国人相信，强势一党领导是维系巨大人口和保持经济增长的最好出路，稳定压倒一切。</p><p>　　中国迫害、基督徒吗？</p><p>　　华：我们谈一个新话题，这个可能是你不愿谈论的话题–人权。贵国迫害了一个叫做的团体。他们练功，相信精神生活。究竟是什么东西令你们如此担心，需要虐待、逮捕、杀害学员，这是怎么一回事？</p><p>　　江：我可以告诉你，他们的头目，李洪志，自称是菩萨转世再生，也是耶稣的转世再生。你相信吗﹖他说世界的末日就要到了，地球即将爆炸，事实上他所说的都是骗人的鬼话。但是，由于他的说教，许多家庭被打碎了，许多生命消失了。所以，经过仔细权衡，我们的结论是，是一门邪教。已经造成数千学员自杀。但没有信徒被判处死刑。</p><p>　　华：中国政府承认中国式的基督教会。但是，政府禁止外国传教士和外国布道团体未经核可在中国传扬他们的信仰。中国政府是否迫害基督信徒？</p><p>　　江：基督徒在中国没有受到过迫害。宪法保护宗教自由，包括基督教。但是邪教，它和基督教完全不同。</p><p>　　中国有新闻自由吗？</p><p>　　华：中国没有新闻自由。我们认为个人自由与新闻自由有关连。你为何担心新闻自由？</p><p>　　江：媒体，应该是党的喉舌。我认为所有国家和政党都必须有他们自己的出版物来宣传他们的主张，我们的确有新闻自由，但是这种自由应该从属并服从于国家的利益。难道你们允许的言论自由就是破坏国家利益吗？</p><p>　　华：主席先生，你为什么封锁网站，包括 BBC和华盛顿邮报网站，理由何在？你不信任人民从网路上取得信息及学习吗？</p><p>　　江：我希望人们将从网上学习很多有用的事情，但无论如何，网上有时也有不健康的东西，特别是网上的色情内容–对我们的年轻人伤害很大。</p><p>　　华：BBC和华盛顿邮报网站没有色情的东西。</p><p>　　江：它们被禁可能是因为有些政治消息的报导，我们需要有所选择，我们希望尽可能地限制对中国发展无用的信息。</p><p>　　美国比中国颓废吗？</p><p>　　华：中国前领导人邓小平曾说过，发财致富光荣，是吧？</p><p>　　江：他老人家的确容许一部分人先富起来，但最后的目标是所有人都奔向小康。</p><p>　　华：主席先生，你是否认为美国比中国更为颓废？</p><p>　　江：让我这么说吧，由于我们两个国家在历史传统、生活方式、宗教信仰等等方面存在许多差异，你在美国认为不颓废的东西，我们也许在中国认为是颓废的。这就是我们必须要有所选择的原因。</p><p>　　华：主席先生，在结束这次采访时，你有何评论？</p><p>　　江：我坚信，这次采访将进一步促进我们两个民族之间的友谊和相互理解。我钦佩美国，我想促进我们两个民族的相互理解。</p><p>（***以上文字稿转载自：<a href="https://nightmare-man.github.io/2020/02/28/%E5%8D%8E%E8%8E%B1%E5%A3%AB%E6%96%87%E5%AD%97%E7%89%88.html">https://nightmare-man.github.io</a>***）</p><h3 id="版本二："><a href="#版本二：" class="headerlink" title="版本二："></a>版本二：</h3><p><strong>以上版本并不全，国内还有一个中国青年报的版本，互相补充：</strong></p><p>　江泽民：首先，我想用英语说几句，时光飞逝，我们首次见面是在1986年，那时我是上海市长，我希望能通过你的节目，转达我对美国人民最良好的祝愿。</p><p>　　麦克-华莱士：您是否可以用简单的几句话概括一下中美关系的现状？</p><p>　　江泽民：我认为中美关系总的来讲是好的，当然这中间就像自然界的现象一样：风风雨雨，有的时候多云，有的时候甚至还乌云密布，但是有的时候多云转晴。我认为现在快到下一个世纪了，大家都有一种良好的愿望使得我们两国关系，向一种建设性的战略伙伴关系前进。</p><p>　　麦克-华莱士：戈尔和小布什必有其一在您还在担任国家主席期间成为美国总统，如果他们正在看这个节目，您想跟他们谈谈您对美中关系会怎样发展的看法吗？</p><p>　　江泽民：对于两党的宣传与竞选纲领，我都看了，但我没有你们自己了解得深。但是有一点，我相信，任何一个候选人当选以后，从整个世界的战略利益考虑，都应该进一步改进中美的友好关系。有人也跟我讲，你不要去相信某某所讲的对华不友好的东西，因为那是在竞选期间讲的，将来真正当选以后对中国都是友好的。我但愿如此。</p><p>　　麦克-华莱士：最近，中国一家报纸把美国描绘成是世界和平的威胁。您真的认为美国对世界和平构成威胁了吗？</p><p>　　江泽民：我今天与你交谈，我很希望给美国人民一个信息，促进我们相互之间的友谊与了解。所以，我不喜欢用太多的很严厉的字眼来进行交谈。刚才我讲得很清楚，你们经济那么发达，你们的科学技术力量那么发达，所以你们有一种比较高的优势地位，往往表现的态度可能不能够对其他的所有的国家采取一种非常平等的地位。我们很坦诚地讲，美国由于经济力量、科技力量比较发达，往往恐怕把自己估计得太高。我的意思是，美国当政的恐怕还是有这种霸权主义、强权政治的色彩。</p><p>　　麦克-华莱士：你是否指美国看不起中国？我们在亚洲的地位是否太显耀？</p><p>　　江泽民：我也不是单单说你们单纯的对中国，中国是一个有五千年历史文化的国家，而且我们有12亿多人口，中国已经通过这20多年的改革开放，有了相当的经济基础，所以恐怕你们还不太敢小看中国。</p><p>　　麦克-华莱士：您到今天是否还认为美国是有意地轰炸了中国在贝尔格莱德的使馆？</p><p>　　江泽民：我只能反过来对你讲，美国是拥有高度技术的国家，所以至今为止，美国的一些解释认为是“误炸”，还是难以令人信服。</p><p>　　麦克-华莱士：美国轰炸中国驻南联盟使馆有什么好处呢？</p><p>　　江泽民：那是一个问题，为什么美国的技术这么高度发达，你们的军事指挥系统又是那么先进，你们有先进的无线电通讯设备，而我们大使馆的标志又是那么清楚，为什么最后得出这样的结果，这仍是一个疑问。但是我们还是采取向前看的态度，使得我们中美两国共同进入二十一世纪。</p><p>　　麦克-华莱士：中央情报局和五角大楼是会犯错误的，愚蠢的错误。这仅仅是误炸，美国人对此毫不怀疑。我们为何要炸中国使馆呢？</p><p>　　江泽民：克林顿好多次对我表示道歉。但是，我对克林顿讲过多次，当时，南斯拉夫使馆被炸以后，我们12亿多人怒吼起来了。虽然我们人口这么多，但是我们人的生命、每个人的生命还是非常宝贵的，有3个人牺牲了，所以我对他讲，我们把12亿多人怒吼的情绪引导到一个理智的轨道上去，谈何容易。主要是因为你是代表美国人的，我是代表中国人的，恐怕我们在这个问题的认识上要达到完全一样是很不容易的。</p><p>　　麦克-华莱士：如果美国发展国家导弹防御系统，中国是否以研制更多的导弹来作出反应？</p><p>　　江泽民：我们反对你们搞国家导弹防御系统，反对搞战区导弹防御系统，这个态度是很鲜明的。中国考虑的就是我们绝不会使我们国家的安全利益受到损害。对中国来讲，我们增加我们的国防力量，这是很正常的事情。我们对美国一定要搞国家导弹防御系统，要搞战区导弹防御系统，我们认为，这对整个世界和平是很不利的，因为这在世界上造成了一种气氛，使人们感觉到不是大家都在从事和平与发展的共同事业。这非常自然地会使我们感到是一种威胁。</p><p>　　麦克-华莱士：如果美国坚持搞国家导弹防御系统、战区导弹防御系统，中国会增加核力量吗？</p><p>　　江泽民：我们是有核武器的国家，五个常任理事国中我们也是有核武器的。但是我们始终把核武器维持在最低的数量，同时我们宣布我们绝对不第一个使用核武器。</p><p>　　麦克-华莱士：您刚才讲，希望能改善美中关系，那么您想怎样来改善与美国的关系呢？</p><p>　　江泽民：我想在这一点上最主要的就是我们希望领导人之间要有一个登高望远的观点。1993年，我与克林顿见面，我就讲了中国的诗句：“欲穷千里目，更上一层楼”，这就是登高望远。戈尔来的时候，我也跟他讲了我们宋朝宰相王安石的一首诗，“不畏浮云遮望眼，自缘身在最高层”。</p><p>　　麦克-华莱士：邓小平曾对您讲，“我希望您是这个领导班子的核心”，您当时的答复是：我觉得如履薄冰。您当时肯定是在考虑自己是否做好了挑起这副担子的准备？</p><p>　　江泽民：今天我可以给你坦率地讲，我从上海市委书记到北京来的，我丝毫没有这个准备来当全中国的领导人，我是希望能够考虑比我更能干更合适的人。最后，我们的邓小平等老一辈的领导人认为我是合适的，同时我是经过中央委员会的正式选举产生的。最后，我只能是“鞠躬尽瘁，死而后已”了。</p><p>　　麦克-华莱士：您成功的原因之一是如人们所说的“绵里藏针”，它是您成功的秘诀吗？</p><p>　　江泽民：在中国，“绵里藏针”是一种非常正面的表扬的话，对我们以前的领导人，对邓小平有过这样的评价，我不敢和他相比。但是我可以讲一句，我这个人的性格还是比较果断的，这是肯定的。我当总书记到现在11年过去了，我始终抱着一个信念：我始终要为我们的国家、为我们的祖国尽力地做好工作。我的辛勤努力可能得到如你所说的这样的评价。</p><p>　　麦克-华莱士：您现在掌握着13亿人的命脉，或者说世界上五分之一人的命脉，那很不得了。</p><p>　　江泽民：我们大概每一天有5万多新的婴儿出生，一年近2000万人，而且这是在严格的计划生育的条件下还有这么大的增长率。所以我确实经常考虑怎么使得我们12亿多人生活得幸福，水平不断地提高，很难呐。</p><p>　　麦克-华莱士：中国的国家领导人是怎么产生的呢？</p><p>　　江泽民：美国的选举制度和中国的选举制度不完全相同。因为我们整个的历史传统、文化水平、经济发展水平、普遍的教育水平不完全一样，所以每个国家的选举制度要根据它自己的情况确定。我们中国共产党领导是不错的，但是我们从法律上来讲，共产党只是建议，最后由人民代表大会来决定。所有的国务院的领导和所有部长，通通都是人民代表大会通过的，日常事务由国务院负责。共产党内权力最高的是代表大会，代表大会选出中央委员会，中央委员会选出政治局。我们政治局常委每个星期都要开会，完全是在民主的气氛当中，而且我们经常与所有的民主党派的领导要协商国家大事。</p><p>　　麦克-华莱士：美国，通过几个党派竞争，代表大多数人利益，为什么这种事在中国就是不可想象的呢？</p><p>　　江泽民：你们的众议院议员以及参议院议员很多次问我这样的问题，我都给他们做了详细的回答。首先，中国不是一个共产党，还有八个民主党派，你们的议员就说谁是反对党？我说，没有。我说你为什么说一定要有反对党，说明你没有很好地读中国的历史，你完全用美国的价值观念运用到全世界，想象整个世界的每个角落都应该按照美国的这种政治制度去行事，这是非常不够明智的。很坦率地讲，我们双方在价值观念上确实还有很大的不同。美国人往往用你们的逻辑思维去推断其他国家的政治、其他国家的各种情况。我们的价值观里一直崇尚有一个很好的集体，相互协作。我们中国共产党的宗旨就是为人民服务，我们在为人民服务的过程中要取得人民的信任。新中国建立以后经过几十年的奋斗，也经过一段曲折的道路，但是邓小平确定的开放政策非常成功，我们现在叫中国特色的社会主义。但是，西方往往希望我们变成资本主义，那个世界就太单调了，我认为世界应该是丰富多彩的。我们要学习所有西方先进的思想、文化，包括科学技术、经济的经验。当然，这必须跟我国的国情相结合。正是由于遵循这个原则，我们这几十年取得了比较大的成绩。</p><p>　　麦克-华莱士：您曾讲过新闻应该是党的喉舌，您和毛泽东都曾讲过新闻报纸应该由政治家来管理。</p><p>　　江泽民：我想不管哪个国家哪个党派，都有它的新闻出版物宣传它们的主张，我们所有的全国的各种电视台大概有两千多家，而且我们的地方报纸有两千多种、我们的杂志有八千多种、我们每年出版的新的书籍十万多种。毛泽东在文化艺术领域，他也主张“百花齐放，百家争鸣”。当然，我们在一定的历史时期里也有过“左”的错误，但是我认为，我们现在是尊重这个方针的。</p><p>　　麦克-华莱士：四年前，您曾经到中国很重要的一家报纸《人民日报》，您对他们说，即使是一篇文章，哪怕一句话讲错了都可能会造成国内的政治不稳定。新闻就有这么大的力量？</p><p>　　江泽民：四年前我去过人民日报社，但是好像我的原话并不一定是这样讲的。我只是说明这么一个问题，就是这么大一个国家，我们有12亿多人，新闻的导向确实是很重要的，不管对中国的新闻界以及包括西方的新闻界，我都认为有一点很重要，我尊重所有的新闻界他们自己的看法和意见，但是事实不能扭曲。中国的新闻，特别是我们的《人民日报》，老百姓非常重视。如果它把某一个事实报道错误了，人们会信以为真。不像你们那儿，反正随便报，那就跟我们的情况不一样，你们报道一个新闻就是不符合事实，也无所谓。比如说，我现在还在北戴河与你谈话，但是我已经看到了海外的报纸说我已经到了大连了。如果真实的话，我们今天不可能在这里谈话。</p><p>　　麦克-华莱士：您现在肩上担负的很重要的职责之一就是中央军委主席。您对军队非常严格，是不是这样？</p><p>　　江泽民：我到现在为止，不知不觉地已经干了将近11年的军委。我自己认为我在军队里还是为大家所信任的，因为不需要我去打枪，也不需要我去开飞机，我应该说是作战略的决定。</p><p>　　麦克-华莱士：两年以前，您让军队退出生产经营，为什么要作出这一决定？</p><p>　　江泽民：我认为部队经商是一个腐蚀剂。历史经验，任何一个国家如果军队经商以后，没有一个不腐败的，最后必然是涣散了军队的军心。</p><p>　　麦克-华莱士：您提到了腐败这个问题。</p><p>　　江泽民：我到中央工作，当时邓小平告诉我们，很重要的一个任务，首先是抓反腐败。腐败，它是一个历史的现象，古今中外，概莫能外，但是对于我们来讲，我们的态度一直是坚决反对它，一直到现在为止，我还继续在抓这个问题。我认为，腐败对我们来讲，在某些方面非常严重，我非常仇恨它，但是要想一下子一个早晨把它都解决，看来也是很困难。我认为反腐败只能用法治的办法，用舆论的办法、教育的办法逐步地把它解决。</p><p>　　麦克-华莱士：中国为什么要封掉一些网站呢？你们担心人们从网上获悉一点什么情况？</p><p>　　江泽民：这个问题，实际上刚才我对你谈新闻自由时已经谈起过，但现在我想对于因特网，我们也希望通过因特网学到许多有益的知识，但是也要看到因特网上也有许多不健康的东西，特别是“黄赌毒”，这对我们的青年一代是十分有害的。这一点我们要有选择性，正如美国同样有选择性。一句话，是希望从因特网中接收有益于中国发展的信息，不管是文化的、经济的，各方面的。但是我们希望尽可能地限制一些不利于我们的。我想应该承认一条，你们在这方面的技术水平比我们要高得多，我不是指先进的技术设备，我是指你们的媒体在新闻选择方面，你们的要求也很高的，比如你们能不能如实地报道中国的情况。</p><p>　　麦克-华莱士：我们可以试试，可以试试。</p><p>　　江泽民：在事实上很难。</p><p>　　麦克-华莱士：四年之前，您曾召集一些学者和历史学家在北戴河开会讨论有关道德的问题，这也是我们在西方所面临的问题。</p><p>　　江泽民：其实这个题目我们经常研究，不管哪一个国家，好几千年以来，特别是在中国，因为历史比较悠久，对于精神的文明一直是非常重要的。对于道德的高尚一直是非常重视的，邓小平的中国特色社会主义是要人们致富，允许一部分地区、一部分人先富起来，然后达到共同富裕。“致富光荣”并不是资本主义。我今年在广东给他们讲，你们现在比起中国其他的地方，比西部的省市要富了，但是要“致富思源、富而思进”，不能停滞不前。我想物质丰富，道德、精神堕落，这是我们所有国家领导人都应该共同对待的问题。</p><p>　　麦克-华莱士：您本人曾要求人们抵制西方腐朽思想的影响，您说的腐朽的东西到底指的是什么？</p><p>　　江泽民：美国的领导人，包括原来的总统布什、卡特，也包括现在的总统克林顿，我们也都非常担心，青年一代的道德领域受到这种堕落的影响。</p><p>　　麦克-华莱士：你认为美国比中国腐朽吗？我们在向你们出口腐朽吗？</p><p>　　江泽民：应该这么说，由于我们双方国家的历史传统、生活习惯、宗教信仰等许多东西不一样，也可能你们认为不是颓废的，但是到中国来就是颓废了。所以我们必须有一定的选择性，我想很坦诚地给你们讲这一点。</p><p>　　麦克-华莱士：在您接过第一把手职务的时候，您是否会说上帝保佑我能胜任，对于您来说，您的上帝是谁？</p><p>　　江泽民：我并不信任上帝，我是无神论者，所以我也并没有一定要叫“我的上帝！”但我认为，我要依靠全体人民对我工作的支持。</p><h2 id="训斥香港记者文字稿："><a href="#训斥香港记者文字稿：" class="headerlink" title="训斥香港记者文字稿："></a>训斥香港记者文字稿：</h2><p><strong>以下为简略版本</strong>：</p><p>2000年10月27日下午，时任<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%B1%E4%BA%A7%E5%85%9A%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E5%A7%94%E5%91%98%E4%BC%9A%E6%80%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0">中共中央总书记</a>兼<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E6%B0%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD%E4%B8%BB%E5%B8%AD">国家主席</a>的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B1%9F%E6%B3%BD%E6%B0%91">江泽民</a>召开第三场记者会。</p><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BC%A0%E5%AE%9D%E5%8D%8E">张宝华</a>当时是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%89%E7%BA%BF%E7%94%B5%E8%A7%86">香港有线电视</a>的时政记者，又就中央是否支持<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%91%A3%E5%BB%BA%E5%8D%8E">董建华</a>连任特首一事向江泽民提问。江泽民面对记者的提问，先是风趣地以粤语“好啊”、“当然啦”回答，但随着记者提问为什么提前钦定董建华为特首，江泽民开始对“钦定”表露出不满情绪。他还称赞曾采访他的记者<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%82%81%E5%85%8B%C2%B7%E8%8F%AF%E8%90%8A%E5%A3%AB">迈克·华莱士</a>“比你们不知道高到哪里去了”。江泽民指责香港新闻界“你们有一个好，全世界跑到什么地方，你们比其他的西方记者跑得还快，但是问来问去的问题呀，都too simple, sometimes naive”。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B1%9F%E6%B3%BD%E6%B0%91%E6%80%92%E6%96%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%B0%E8%80%85#cite_note-6">6]</a>[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B1%9F%E6%B3%BD%E6%B0%91%E6%80%92%E6%96%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%B0%E8%80%85#cite_note-7">7]</a></p><p>当张继续追问下去时，江又用了带有责备语气的话语打断了她的话，“中国有句话叫‘闷声大发财’……但是我见到你们这样热情，一句话不说也不好”。他反问，董建华现在是香港的特首，我怎么能不支持特首？我要说支持，你们又说钦定了，再把我批判一番。[<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B1%9F%E6%B3%BD%E6%B0%91%E6%80%92%E6%96%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%B0%E8%80%85#cite_note-8">8]</a></p><p>最后，安保人员出现，请记者们离场。</p><p><strong>原文见：<a href="https://zh.wikiquote.org/wiki/%E6%B1%9F%E6%B3%BD%E6%B0%91#2000%E5%B9%B4%E6%9C%89%E7%BA%BF%E6%96%B0%E9%97%BB%E5%8F%B0%E8%AE%B0%E8%80%85%E5%BC%A0%E5%AE%9D%E5%8D%8E">江泽民怒斥无知香港记者</a></strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;​       国家主席江泽民在北戴河接受了美国哥伦比亚广播公司“60分钟”节目主持人麦克-华莱士的专访，就中美关系、中国国内问题等回答了他的提问，阐述了中国在这些问题上的原则立场和方针政策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（编者按：本次采访内容广泛，体现出中美博弈下的双方价值观，值得一阅）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="江泽民主席" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E6%B1%9F%E6%B3%BD%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%B8%AD/"/>
    
    <category term="采访" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E9%87%87%E8%AE%BF/"/>
    
    <category term="学潮" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%AD%A6%E6%BD%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学潮研究（二）《十年学潮纪实》节选</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/70a4f1f2.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/70a4f1f2.html</id>
    <published>2022-01-10T10:33:44.000Z</published>
    <updated>2022-01-18T13:59:21.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/image-20220110184859055.png" alt="image-20220110184859055" style="zoom:67%;" /><p><strong>出版社：</strong>北京出版社</p><p><strong>ISBN：</strong>7200012432</p><p><strong>出版年：</strong>1990</p><p><strong>作者：</strong>船夫        </p><p>​            1989年 春夏之交，国内和国外各 种敌 对勢 力经过思想上、與论上和组织上的准备，借胡耀邦同志逝世之机，在北京和全国挑起学潮，制造动乱，并在北京发动了孩人听闻的反革命暴乱，中华人民共和国经受了建国以来最为严峻的考验。</p><p>​            （<strong>本书作者”船夫”，系共青团北京市委理论组的笔名</strong>，具体撰稿人是∶马文余（第一章）、刘亚军（第二章）、李眉（第三章）、李京平（第四章）、陈喜庆（第五章）、周英（第六章）。全书由强卫、姚望、周英同志统稿和审定。）</p><p><font color='red'>（编者按：原文节选部分各个章节的标题是编者根据内容自拟的）</font></p><span id="more"></span><h1 id="原文节选"><a href="#原文节选" class="headerlink" title="原文节选"></a>原文节选</h1><h2 id="一，学运的社会背景"><a href="#一，学运的社会背景" class="headerlink" title="一，学运的社会背景"></a>一，学运的社会背景</h2><h3 id="1-“自由主义者”的预谋和动作"><a href="#1-“自由主义者”的预谋和动作" class="headerlink" title="1,“自由主义者”的预谋和动作"></a>1,“自由主义者”的预谋和动作</h3><h4 id="上书施压要求释放魏京生"><a href="#上书施压要求释放魏京生" class="headerlink" title="上书施压要求释放魏京生"></a>上书施压要求释放魏京生</h4><p>​        1989年1月起，资产阶级自由化分子在海外敌对势力的配合下，掀起了以大赦魏京生、争取人权为主要内容的”运动”。1989年1月6日，方励之发出《致中央军委主席邓小平的公开信》，要求实行大赦，释放 魏京 生。</p><p>​        2月8 日，中国民联成员倪育贤在美国成立了”促进中国民 主化联络组”，准备发起十几万人的签名运动，同时与方励之联系，以呼应释放魏京生。2月13日，经原北京 自发组 织”今天”头头北岛发起，由原上海自发组织”民主之声”骨干、中国民联成员陈军出面，联系了33名知名知识分子联合签名发出《致人大常委和中共中央的公开信》，要求”实行大赦，特别是释放魏京生等政治犯”。</p><p>​        3月8 曰，<strong>中国科学院科学史研究所研究员</strong>许良英等 42人 发出给党和政府及领导人的公开信，要求”防止由于发表不 同政治见解的言论和文字而治罪的历史悲剧重新出现，请责成有关部门释放一切因思想问题而被判刑或劳动教养的青年”。3月24日，《光明日报》主任记者戴晴等 42人发出致七届人大二次会议的公开信，”呼吁请释放魏京生等人”。</p><h4 id="司法部的回应"><a href="#司法部的回应" class="headerlink" title="司法部的回应"></a>司法部的回应</h4><p>​        2月 22 日司法部负责人 公开发表谈话指出，<strong>魏京生是1979年10月19日因向外国人提供军事情报</strong>、进行反革命煽动，而被北京市人民法 院 判处15年徒刑的。他说，人民法院是根据魏京生的犯罪事实依法作出判决的。根据中华人民共和国宪法的规定，法院审判是完全独立的。在判决生效后，当事人如对判决仍有不同意见，应按照法律程序提出申诉，由法院依法处理。政府、政党、人民代表大会以及任何组织和个人都无权改变法院的判决。<strong>方励之、陈军等人企图通过发起签名的方式，制造舆论，形成压力，影响审判独立的做法，是违背中国法制原则的</strong>。</p><h4 id="自由主义运动的目的"><a href="#自由主义运动的目的" class="headerlink" title="自由主义运动的目的"></a>自由主义运动的目的</h4><p>​        <strong>其实，方励之等资产阶级自由化分子导演大赦魏京生闹剧还有一个目的，这就是制造影响，挑动群众特别是青年学生上街，制造动乱，对中国政府形成”压力集团”,屈从他们的政治要求。</strong>1989年1月28日，方励之在都乐书屋搞的”新启蒙沙龙”活动中曾说，这类集会”对当局采取完全批判、彻底批判的态度”，”火药味很浓”，”连开3次就 要上街了”。为了挑起学潮、进而利用学潮，资产阶级自由化分子加紧在青年学生中进行思想准备和组织准备。由方励之、李淑娴一手扶植，由刘刚、王丹出面组织的北京大学”民主沙龙”，到1989年5月 12日，共举办了17 次。一大批资产阶级自由化分子到场散布自由化言论，攻击四项基本原则，鼓动学生在五四运动70 周年和国庆 40 周年之际闹事。</p><h4 id="大学生的自由主义思潮"><a href="#大学生的自由主义思潮" class="headerlink" title="大学生的自由主义思潮"></a>大学生的自由主义思潮</h4><p>​        据1989 年4月北京大学、清华大学、中国人民大学，北京师范大学、北京航空航天大学 5校对师生的政治见解和态度的调查结果显示∶学生中有一部分人倾向于一党多派、两党轮流执政和多党制，有一部分人否定社会主义制度，有一部分人根本否定马列主义、毛泽东思想体系。1989年3月1日，北京大学、清华大学等校贴出题为《讨邓檄文—告全民书》的大字报，公然诽谤”共产党的政治就是空谈、强权、独裁、武断、权大于法”，要求”取消党派，解除四项原则”。</p><h3 id="2，党内腐败问题"><a href="#2，党内腐败问题" class="headerlink" title="2，党内腐败问题"></a>2，党内腐败问题</h3><p>​        <strong>1979年以来历次学潮的发生，或多或少都与少数人利用大学生对党和政府内的不正之风、腐败现象不满有关。</strong>尽管党和政府一直在采取措施加强廉政建设，但由于种种原因，反腐败的措施不够坚决有力，反腐败的成效一直不明显。某些腐败现象日趋严重，各类公司风起云涌。投机倒把、偷税漏税成风，个别高级领导干部不仅支持家属或子弟搞不正之风，自己也以权谋私。</p><p>​        党和政府内腐败现象的发展，严重恶化了社会风气。赌博、卖淫、盗窃、抢劫、绑票、贩卖人口等丑恶现象重现;请客送礼、大吃大喝、滥发钱物、公款过节问题严重;修庙建寺、烧香拜佛、造墓堆坟等封建迷信活动猖獗;道德水准下降，是非观念扭曲。</p><p>​        <strong>党和政府内腐败堕落者尽管是少数，但影响很坏，因而引起了广大群众、广大青年、特别是大学生的强烈不满和极大愤慨，并且已经到了难以容忍的程度。</strong>1989年3月，共青团北京市委对首都大学生思想状况进行了调查，党和政府内的腐败现象是大学生反映的热点问题。他们呼吁∶”中央拿出切实可行的方案，坚决惩治腐败现象，甚至可以杀一批贪官污吏。”<strong>这种情况表明，在资产阶级自由化思潮影响长期存在的条件下，无论因何种原因触发学潮，只要学潮发动者和组织者以反腐败口号相号召，就会受到大多数人 的支持，并且会参加其中。</strong>同一时期，共青团北京市委还对首都青年工人思想状况进行了调查，发现青年工人思想情绪十分复杂。他们的关注点依次为∶腐败现象、分配不公、个人成长、企业发展、物价上涨。同时，青年职工”把腐败现象当作万恶之源，认为腐败现象导致了分配不公、物价上涨、通货膨胀和宏观失控，是全社会的中心症结”。这种情况说明，<strong>青年职工自发闹事的可能性不大，但存在同情和参与大学生游行的心理基础。</strong></p><p>​        鉴于资产阶级自由化的严重泛滥、党和政府内腐败现象的加剧及国际资本主义敌对势力的渗透，共青团北京市委在1989年3 月的《关于目前首都大学生思想状况的调查》中忧心忡忡地指出∶”在外部的强烈刺激及频繁冲击下，<strong>发生大规模学潮的可能性是存在的</strong>，与实际利益和社会问题相关的动荡很难完全避免。”<strong>对于这一点，甚至连一般学生也感觉到了。北京高校一名研究生说∶”结论早已有了，人们现在似乎都在等待着什么，总觉得有一个大的事件将发生。</strong></p><h2 id="二，学运过程"><a href="#二，学运过程" class="headerlink" title="二，学运过程"></a>二，学运过程</h2><h3 id="1，导火索"><a href="#1，导火索" class="headerlink" title="1，导火索"></a>1，导火索</h3><h4 id="借题发挥"><a href="#借题发挥" class="headerlink" title="借题发挥"></a>借题发挥</h4><p>​        1989年4月15日7时53分，中共中央政治局委员、前中共中央总书记胡耀邦因突发大面积心肌梗塞在北京猝逝。胡耀邦同志的逝世，使酝酿已久的学潮和动乱提前爆发。正如香港《明报》1989年4月21 日发表的一篇文章所说，中国知识分子”精英阶层”，”早已酝酿于五四运动 70周年纪念日采取大规模的行动表达对当局的不满。胡耀邦的猝然去世，则犹如向装满火药的桶里扔了一根火柴”。<strong>中国人似乎有一种心理习惯，就是同情”弱者”。</strong>胡耀邦同志任总书记时，一些人对他指指划划，流露出不满情绪。在1987 年”元旦震荡”中，有的大学生居然喊出了”<strong>宁要’四人帮’，不要胡耀邦</strong>“的口号。但是，当胡耀邦同志辞职、特别是当他猝逝后，<strong>很多人顿生怜惜之心。</strong></p><p>​        但是，极少数别有用心者，却利用这个机会，以悼念为借口，通过大小字报进行煽风点火，<strong>将矛头直指中国共产党和社会主义制度。</strong>有的大小字报谩驾共产党是”一代奸党”…….</p><h4 id="浑水摸鱼"><a href="#浑水摸鱼" class="headerlink" title="浑水摸鱼"></a>浑水摸鱼</h4><p>​        4月 17 日，《人民日报》在头版刊登大幅照片，报道天安门广场纪念碑前的花圈和群众场面。<strong>《人民日报》的这一举动，在高校许多师生中造成到天安门广场悼念胡耀邦同志是党和政府提倡的错觉。</strong>4月17 日下午，中国政法大学600 多名师生有组织地抬着花圈，放着哀乐，举着旗子，徒步到天安门广场献花圈。这–情况，立即引起了王丹等人的注意。就在4月17日下午，王丹在校内募捐，然后买了花圈，送到天安门广场，窥测情况，以便制造更大的行动，将学潮推向高潮。4月18日零点30分，<strong>经王丹与李淑娴等人策划，由王丹出面，在北京大学三角地突然召集起2000多人。</strong>王丹说;”只要有旗帜，我们就出去。”很快有人拿来一条长15米、宽5 米的大条幅，上写”中国魂——永远怀念胡耀邦同志”。接着，北大约有1000多学生出了北大南校门，走向天安门，途中有人民大学的一部分学生加入队伍。队伍在行进中高呼;”反难专制”、”反对独裁”、”打倒官僚政府”、””打倒特权阶级”、”打倒官倒”、”自由万岁”。</p><p>​        凌晨4点，天安门广场上的一外国记者对北大一女学生采访。女学生说∶”<strong>这个行动不单是因为胡耀邦，早就有酝酿，这次是导火线，目的是向政府施加压力，让政府听听学生的心声。</strong>“</p><h4 id="在诉求中夹杂私货"><a href="#在诉求中夹杂私货" class="headerlink" title="在诉求中夹杂私货"></a>在诉求中夹杂私货</h4><p>​        4点 30分左右，大批学生队伍进入广场，呼喊”打倒独裁”、”反对官僚主义”等口号。王丹等人在纪念碑前演讲，提出了事先与李淑娴等人商议过的”7条要求”，这7条是∶</p><p>（1）重新评定胡耀邦的是非功过，肯定其民主、自由、宽松、和谐的观点。</p><p>（2）彻底否定”清除精神污染，反对资产阶级自由化”运动，为在两次运动中蒙受不白之冤的知识分子平反。</p><p>（3）要求国家领导人及家属的年薪及一切形式的收入向人民公布，反对贪官污吏。</p><p>（4）允许民间办报，解除报禁，言论自由。</p><p>（5）增加教育经费，改善知识分子待遇。</p><p>（6）取消游行示威10条。</p><p>（7）要求政府对他所承认的政策失误向全国人民作出公开检讨，并适当改选部分领导人。</p><blockquote><p>利用情绪，在诉求中夹杂私货，混淆视听。</p><p>其中3,4,5等条目可以理解，但是第一条就是过界了。</p><p>第二条就是故意把这些知识分子和文革中的无辜知识分子混淆起来，利用大众心理。</p><p>游行示威十条？？</p></blockquote><p>​        凌晨，大部分学生从广场转移到大会堂周围，约有1000 人左右，开始静坐，提出向人大常委会递交请愿书。接待人员答应转达他们的要求。….上午8点多，全国人大常委会信 访局的同志在人民大会堂与学生代表对话。….对话后，有二三百名学生继续留在广场静坐。王丹等又称这次对话不能令人满意，又要求人大常委会委员长出来对话。中午，王丹等人又降低了要求，说让全国人大代表出来也可以。………王丹趁机煽动学生冲人民大会堂。…..</p><p>​        下午3 点，三四百名学生聚集在大会堂 东门外，高呼”反对独裁”、”要民主”等口号。这之后，接待人员答复学生，人大常委会委员刘延东等3位人大代表将与学生座谈。</p><p>​        4月18日晚7点 50分，人大常委刘延东、人大代表陶西平、宋世雄3人来到人大会堂准备和北京大学、人民大学学生代表座谈，听取他们的意见和要求。<strong>但王丹等人突然提出不对话了，要求人大代表在大会堂东门外当众接收他们的请愿书。</strong>经有关领导同 意后，3名人大代表在大会堂 东门外和 北大学生代表郭海峰等2人见面，这2人递交了中国人民大学学生的”10点示威要求”和北京大学学生的”7点要求”的请愿书。</p><h4 id="企图发动流血事件。"><a href="#企图发动流血事件。" class="headerlink" title="企图发动流血事件。"></a>企图发动流血事件。</h4><p>​        在许多善良的人看来，只要人大代表接下学生的请愿书就没事了。王丹他们开始也是这么保证的。但实际上，王丹他们的真实意图并非仅仅是递交一份请愿书。所以，他们随后又将游行队伍带到中南海新华门前挑起了冲中南海的严重事件。为什么要这样做呢?据北京大学一位同 学4月22日贴出的《原来是个阴谋》的大字报披露说∶”4月19日，当我怀着兴奋的心情与另外几个同学聊我们在天安门和新华门前的行动时，一位不是我们班、<strong>但是行动的中坚人物（王丹）说，新华门前最来情绪的就是拱起警察的火，只要警察无奈，一动手，我们就有借口把事情扩大。</strong>我问，那你们是有意让警察打我们了?他说，<strong>话不能这么说，但这样才能号 召同学。</strong>“原来，王丹等人玩弄的是”<strong>以血醒民</strong>“的把戏。</p><p>​        晚11点35分，学生在新华门前静坐。北京师范大学学生吾尔开希等人演讲。一部分人呼喊”李鹏出来”，并开 始 冲新华门，<strong>同时往劝阻的警卫战士身上扔瓶子等物。一些战士被砸伤。他们每隔半小时冲一次，一共冲了6次。警卫战士保持了最大克制，没有让王丹等人的阴谋得逞。</strong>冲击新华门，是建国后从未发生过的违法行为。</p><p>​        4月 19日晚11点，到天安门广场人民英雄纪念碑 献花圈的近万名大学生和围观群众，在极少数人的煽动组织下，从纪念碑下取走6条横幅、4个花圈，再次涌向新 华 门。4 月20日凌晨，新华门前开始清场，但有100多人坐在原地不动，警戒线东西两侧围观群众约1万人。通过劝导，新华门东西两侧围观的人逐渐散去。在少数人仍不肯散 去的 情况下，公安干警采取措施，将少数人强行带上一辆公共汽车。学生边上车边砸车，将 5块玻璃砸碎。并有人呼 喊”打 倒共产党”的口号。当车行至南礼士路口一带，有些学生从破碎的玻璃窗向外探身，有人被划伤。</p><p>​        <strong>事后，外电在报道此事时都说，警方采取了极其克制的态度。有的报道还说，看到这种在美国白宫前都绝不会发生的事情在新华门前出现，”感到十分震惊”。就连一向最能造谣的《美国之音》也未使用警察打人的说法。</strong></p><blockquote><p>和香港暴乱如出一辙，历史总是惊人的相似，一群血气方刚的学生，被蛊惑走向极端。</p></blockquote><h4 id="捏造流血事件"><a href="#捏造流血事件" class="headerlink" title="捏造流血事件"></a>捏造流血事件</h4><p>​        然而，李淑娴等人在又一次阴谋失败后，居然搞起了”谣言政治”。他们在首都高校内硬是造出了所谓”4·20血案”。在北京大学，4月20日当天就有人贴出大字报，耸人 听闻地胡说什么”新华门前血流成河”。一份题为《法西斯的镇压》的大字报竟把谎言编得绘声绘色∶“昨晚警察在新华门打人了，不光打学生，还打了老人……”别有用心者还嫌不够<strong>，又抓住4月 19日晚北京师范大学女学生郭向东去看演出归来在西单被无轨电车撞伤致死一事大做文章，说”共产党的军车轧死了学生”。</strong>在中国人民大学校内还出现了”1000名科技工作者倒在血泊中”的弥天大谎。<strong>由于极少数人别有用心的造谣，加之报纸舆论披露事实真相不够及时，许多大学生误信了”4·20血案”的谣言，情绪激动起来。</strong></p><h4 id="乘机搞事"><a href="#乘机搞事" class="headerlink" title="乘机搞事"></a>乘机搞事</h4><p>​        4月21日早晨，电台广播了《北京市公安局通告》和《北京市公安交通管理局通告》，决定4月22日上午8时至 12时天安门广场地区实行交通管制，以保证胡耀邦同志追悼大会顺利进行。王丹等人认为4月21日是最关键的一天，要提前行 动。他们经过到各校串联，成立了”高校行动委员会”，并在各校贴出”高校行动委员会通知”，鼓动各校大学生于当晚10时在北京师范大学召开誓师大会，然后统一游行到天安门广场，参加胡耀邦同志追悼大会，同时向当局递交请愿书，并抗议所谓”4·20血案”。</p><p>​        当晚9点半，全市有20所高校及<strong>天津南开 大学</strong>共3万多学生在北京师范大学集合，举行了所谓”全市 高校学生誓师大会”。大会由吾尔开希主持，他提出要以演 讲的形式控诉”4·20血案”，并宣布了游行的目的和 路线。<strong>一些学生准备了石块、白灰。</strong>晚9点45分，3万多学生从 北 京师范大学出发，游行到天安门，沿途不断呼喊”反对暴力”、”铲除官倒”、”耀邦千古”、”民主万岁”等口号。4月22日凌晨1 点50分，队伍全部进入天安门广场。</p><p>​        学生队伍排坐在纪念碑北面、天安门广场西侧路隔离墩附近，把本来作为大会停车场的地方 占据了。3点45分左右，治丧办负责警卫和交通指挥的领导同志紧急召集会议，<strong>考虑到当时的情况，决定对学生的行动采取克制态度</strong>，但为了保证大会有停车场，须将学生队伍由纪念碑西松墙以西调至西松墙以东，至西华灯杆一线，停放车辆尽量不影响学生视线。随后，治丧办指派 6 名同志乘车来到广场西侧路。<strong>他们刚下车即被一群人围了起来，不断遭到谩骂，甚至有人用脚踢他们</strong>。</p><p>​        这时，治丧办的3名同志获悉学生的3条要求∶一是无条件地保证学生人身安全;二是要求瞻仰胡耀邦同志遗容;<strong>三是必须客观报道”4·20事件”。</strong>如不答应这3条，则每隔10分钟调一所高校队伍向西移动。</p><blockquote><p>乘机要挟，这时学生的情绪已经被挑起，听不进解释。</p></blockquote><p>​        上午10时，胡耀邦同志追悼会在人民大会堂隆重举行。中共中央政治局委员、国家主席杨尚昆主持追悼会。中共中央总书记赵紫阳致悼词。邓小平、李鹏、万里、彭真、聂荣臻、乔石、胡启立、姚依林、王震等同志和首 都各 界人士4000多人参加了追悼会并向胡耀邦同志遗体告别。向遗体告别仪式开始后，学生队伍中高呼”对话，对话!””李鹏出来!”的口号。…..学生代表说一定要见李鹏总理，当面交请愿书，并要求让学生瞻仰胡耀邦遗容。工作人员一再解释考虑到追悼会的规模，不可能在场的数万人都瞻仰胡耀邦遗容，并再次表示，<strong>一定把请愿书转交给李鹏总理，但是遭到拒绝</strong>。有一个学生代表提出，<strong>见李鹏总理是第一要求，其他要求可以放弃</strong>。</p><blockquote><p>这种时候，必须提出一些政府无法接受的要求，此时情绪压制了理智，只要听到政府的拒绝，就会爆发抵触心理。以此进一步挑动心理。</p><p><strong>但是李鹏总理为啥不见学生呢？</strong></p></blockquote><p>​        此时，吾尔开希站在靠近人大会堂东门外的学生队伍前，<strong>用喇叭说：李鹏已经答应12点 15分与学生见面，后来又说是12 点45分见学生。</strong></p><blockquote><p>利用信息差，如果学生听到李鹏本来没有答应过的话，情绪会比较克制，希望继续等待。但是如果听到李鹏出尔反尔的话，就会感到被欺骗，对其人品失望，进而加强反政府情绪。</p></blockquote><p>​        11点 45分，学生情绪激动，人群向大会堂东门外警戒线拥，第一道警戒线被冲开。12点15分左右<strong>，郭海峰等3人又来到大会堂东门外，竟在台阶上跪下，继续要求见李鹏总理。</strong>治丧办工作人员又出来表示，如果学生代表同意，一定将请愿书交给李鹏总理。大会堂一名工作人员对学生代表说∶**”好兄弟，我也跪下接过请愿书转交给李鹏总理行不行?”**但是，郭海峰等人还是执意不肯。</p><blockquote><p>站在政府一方的话，总理级别的领导人哪里是随便施压就能见到的，这代表了政府的态度，不能随便地迁就学生。防止学生觉得政府软弱，以提出更加无理的要求。</p><p>下跪这个举动就是故意用这种动作来欺骗在场的其他人，博得同情，以塑造政府的反面形象。</p></blockquote><p>​        下午1点左右，广场上的学生开始撤离广场，并游行经新华门，呼喊”**和平请愿，政 府 不理，通电全国，统一罢课”**等口号。下午，返校学生在校内贴大小字报，集会演讲。主要内容是介绍”4·22”天安 门广场”真相”;号召无限期罢课，要”通电全国，统一罢课”;扬言”五四再见”，在中苏高级会晤期间组织全市统一行动。</p><h4 id="学运向动乱发展"><a href="#学运向动乱发展" class="headerlink" title="学运向动乱发展"></a>学运向动乱发展</h4><p>​        同一天，陕西西安、湖南长沙<strong>发生严重的 打 砸 抢 烧事件</strong>。胡耀邦同志逝世后，除北京外，上海、天津、西安、南京、长沙、合肥、成都、哈尔滨、大连、重庆、杭州、兰州等城市高校贴出大小字报和标语;上海、天津、西安、杭州、兰州的部分高校学生还上街游行。4月 22日，西 安500多学生在新城广场集会，引起数万人围观，<strong>一些不法分子乘机烧毁房屋、汽车。</strong>同日，长沙4000多大学生上街游行，不法分子在五一广场和其它一些街道趁机打砸抢，约有20家商店被洗劫一空。从北京高校部分学生冲击新华门，到西安、长沙出现打砸抢烧，<strong>表明学潮已和动乱结合在一起了</strong>。</p><h3 id="2，赤裸裸的政治野心"><a href="#2，赤裸裸的政治野心" class="headerlink" title="2，赤裸裸的政治野心"></a>2，赤裸裸的政治野心</h3><h4 id="走向社会"><a href="#走向社会" class="headerlink" title="走向社会"></a>走向社会</h4><p>​        4月23日，北大、人大、北师大和政法 大 学等学生情绪比较强烈的高校又出现了新的政治趋向：第一，<strong>少数人已经剥悼了悼念胡耀邦同志的外衣，提出了赤裸裸的政治纲领。</strong>…..这次学 潮 是”以悼念胡耀邦为起因的爱国民主政治运动”，其政治纲 领 是建立多党制和私有制，在斗争策略上还要提些具体口号。……各种非法学生组织活动频繁，而合法学生组织受到难以承受的政治压力。……..<strong>部份教师贴出了支持学生行动的大字报，内容是表示支持学生，反对镇压学生，并号召教师参加学生争取民主权利的斗争。</strong>……..</p><p>​        <strong>大学生深信一些与事实不符的传言。</strong>有人传4月22日李鹏以答应见面为政治骗术，稳住学生，调走耀邦灵车，使学生既没有见到总理，又没有看上耀邦最后一眼;有人传政府用假耀邦遗容哄骗学生;有人传学生长跪递交请愿书，而政府没人接，是”政府看热闹权倾国会，学 生 跪请愿泪洒长街”。…….<strong>有人恶毒谩骂邓小平和李鹏同志</strong>。有一张大字报骂邓小平是中国的太上皇，是政治上的两面派。有人以女大学生名义骂李鹏同志”不是男人”、是”智商才相当5岁儿童的乖乖”……</p><p>​        一些学生开始走向社会进行政治宣传和开展募捐活动。……..<strong>已有学生到建筑工地鼓动工人参加他们的活动，但没有成功。</strong>这次学潮、<strong>动乱似已进入一个新的阶段</strong>，其主要标志是∶由上街游行转向集中罢课;由学生活动转向教师参加;由校内呼吁转向对社会宣传。</p><blockquote><p>说明工人阶级对政府依旧保有一定的信任，这种诉求对于他们来说是虚无缥缈的，没必要去搞事，可能同情，但是事不关己。生活和吃饭更重要。</p></blockquote><h4 id="学运组织"><a href="#学运组织" class="headerlink" title="学运组织"></a>学运组织</h4><p>​        “高自联”是在国内外各种敌对势力怂恿支持下，<strong>仿照波兰团结工会的模式建立起来的</strong>。</p><p>​        4月17日、18日，以”北大、人大、清华部分教师”名义写的《告同胞书》及署名<strong>南开大学的《告全国青年学生书》</strong>就明确提出∶学生的行动必须有组织、有计划、有纲领地进行…..**国家体改委的一名干部对学生讲;”先要搞臭团委、学生会，这样政府就没帮手了”**。</p><p>​        4月19日，在北大民主沙龙上有人传达了<strong>金观涛</strong>提出的3点建议∶一、当前形势对我们非常有利。二、北大、清华这样的大学应该首先联合起来。三、必须成立组织，采取非暴力和平请愿行动。他认为学生这种无组织的力量应组织起来去动荡和摧毁中共这一组织的存在。4月22、23日，还有一名<strong>自称美国记者的人</strong>，找到北大、清华的学生头头说，他已经与美国国内联系了，”<strong>美国是支持中国大学生行动的，建议你们立即成立组织，成立了组织将会使你们的政府更头痛，成立组织非常重要。美国可以支持你们。</strong></p><blockquote><p>政府内部着火。</p><p>美国情报组织应该是中途参与进来的，之前只是在资助“流亡自由主义者”，原来只是在观望，现在是想搅混这潭水。</p></blockquote><p>​        “中国民联”分子胡平、陈军、<strong>刘晓波</strong>等10人，联名从 美 国纽约发出《致中国大学生公开信》，提出要”巩固这次活动中建立起来的组织联系，力求以一个坚强的整体进行有效的活动。”</p><h4 id="无能的学运“领袖”"><a href="#无能的学运“领袖”" class="headerlink" title="无能的学运“领袖”"></a>无能的学运“领袖”</h4><p>​        <strong>“高自联”由于内部争权夺利等原因，经常改选</strong>，以后当过”高自联”主席的有吾尔开希等人，当过”高自联”常委和骨于的还有刘刚、郭海峰、柴玲等20人左右。”高自联”的政治纲领就是要在中国建立西方化的政治体制。5月16日，吾尔开希对法国《费加罗报》记者讲∶”政府是一个由坏蛋和腐败分子组成的帮。党和政府是一回事，要反对政府就必定要反 党。”</p><p>​        高自联”的头头在这场动乱中扮演了主要策动者、领导者、组织者的角色。<strong>这伙人中有同国内外敌对势力有着密切来往、资产阶级自由化思想严重者，有品学 兼 劣、求学无望、企图造反起家者，有头脑简单、思想偏激者。北大历史系一年级学生王丹，无心求学，一心从”政”。</strong>他在4月16日日记中写道∶”现在气氛不错，大有去年6月2日之势。如果发展下去，有可能与五四相联，再次酿成一场学生 运 动。””我打算挟’民主沙龙’之号召力，有所作为”。在1988年9 月14日的日记中他写道∶”我算是与方励之彻底漂在一起了”。我现在成了校内黄花校外香，国内黄花国外香”。”我作为北大学潮的学生领袖的身份，更是无可质疑了”。<strong>他 要 当中国的一代伟人</strong>。在方励之夫妇策划下，王丹一年内主办了17次”民主沙龙”，传播大量资产阶级自由化思想。<strong>从美国赶回国内参加动乱的刘晓波对王丹说∶希望你和吾尔开希成为中国的瓦文萨，让王丹注意保持”一个好形象”，并说”民主运动要有民间的代言人、民间的发言人，你们现在的名声比方励之还要大。”</strong></p><blockquote><p>这群学生的所谓“领袖”和当初五四时期的领袖相差太大，私心过重。皆是功利驱使，无才无德之辈。</p><p>倘若仅仅只是立场不同，倒也值得尊重。唉。</p></blockquote><p>​        北师大教育系一年级学生吾尔开希，21岁，共青团员。上大学后第一学期成绩单∶数学，47分;英语，57分;生物学，42分;军事理论，80分;普通心理学，67分;中共党史，70分;法学概论，合格;体育，缺考。1988年以来，他非法倒卖商品赔了数千元。1989年3月，吾尔开希自荐 竞选系、校学生会主席，因品学兼劣，被取消竞选资格。这样一个德才低劣的学生，却在动乱中一跃成为叱咤风云的人物。在国内外敌对势力的哄抬下，他一夜之间身价倍增。在动乱期间，4月21日，他以”主席吾尔开希”名义发出通告∶废除现行学生会、研究生会的一切权利，宣布全校罢课，停止一切考试。4月23日，他成为”临时学联”常委;4月28日，成为”高自联”主席。</p><p>​        此外，”高自联”常委、中国人民大学学生邱军，因强奸女生未遂，受到留校察看处分。”高自联”骨干、特别联络组组长、清华大学学生熊炜<strong>，因学业太差，3年累计8 门功课不及格，被取消本科生资格</strong>，等等。可悲的是，就是这样一些人，居然成为一些学生心目中的”英雄”。<strong>正如国外一位学者评论北京动乱时所说;”悲剧中的悲剧，是学生太相信他们的领袖了。”</strong></p><blockquote><p>我很好奇，是什么学者逆国外潮流讲的这句话？？？</p></blockquote><h3 id="3，党内高级领导的分歧"><a href="#3，党内高级领导的分歧" class="headerlink" title="3，党内高级领导的分歧"></a>3，党内高级领导的分歧</h3><h4 id="赵紫阳"><a href="#赵紫阳" class="headerlink" title="赵紫阳"></a>赵紫阳</h4><p>​        胡耀邦同志逝世后，面对日益严峻的形势，中央和北京市的许多同志都感到事情的性质已经发生变化，曾多次向赵紫阳同志提出，中央应有明确的方针和对策，以便迅速制止</p><p>​        事态的发展。<strong>但赵紫阳同志只强调克制，只强调对话</strong>，始终回避对事情的性质进行认真的分析和讨论。4月22日追悼会结束后，中央的同志再次建议他在4月23日出访朝鲜之前，召开一次会议研究一下首都局势，而<strong>赵紫阳同志不仅拒不接受，反而若无其事地去打高尔夫球了。</strong>由于赵紫阳同志的这种态度，使党和政府丧失了制止动乱的时机。</p><blockquote><p>赵紫阳身为改革派的一员，他的态度是什么？</p></blockquote><h4 id="党内采取的措施"><a href="#党内采取的措施" class="headerlink" title="党内采取的措施"></a>党内采取的措施</h4><p>​        根据中央政治局常委的决定和邓小平同志的讲话精神，《人民日报》于4月26日发表了《必须旗帜鲜明地反对动乱》的社论。这篇社论在4月25日晚由中央人民广播电台和中央电视台提前播出。社论指出;”这是一场有计划的阴谋，是一次动乱，其实质是要从根本上否定中国共产党的领导，否定社会主义制度。这是摆在全党和全国各族人民面前的一场严重的政治斗争。”</p><h4 id="学运风向的转变"><a href="#学运风向的转变" class="headerlink" title="学运风向的转变"></a>学运风向的转变</h4><p>​        由于《人民日报》4月26日社论旗帜鲜明，<strong>迫使动乱的组织者和策划者在策略上作了改变，在手法上来了一个180度的大转弯。</strong>在社论发表前，大量的大小字报、标语、口号是明目张胆地反对共产党、反对社会主义、反对 四 项基本原则的;社论发表后，非法组织北京”高自联”在4月26日发出了”新学联一号令”，要求各高校于4月27日”在拥护共产党的旗帜下游行到天安门”，规定的游行口号中包括”拥护共产党”、”拥护社会主义”、”维护宪法”、”坚持改革”、”民主万岁”、”科学万岁”、”人民万岁”等。攻<strong>击谩骂性的 口号都被取消了。</strong>这是一场改变斗争策略的”一号令”。他们在方励之的授意下，把”打倒官僚政府”、”打倒腐败政府”、”打 倒独裁统治”的颠覆性口号改成了”反官僚、反腐败、反 特 权”<strong>等群众易于接受、赞同的口号</strong>。</p><p>​        当时，日本时事社从北京发出一则报道，题为《年轻官员结成支持民主化集团》，把所谓”<strong>赵紫阳智囊团</strong>“里的一些人物称之为”中共 中 央和政府的年轻官员”，说他们”频繁地接触北大、清华、人大、北师大等参加游行的北京市内的各大学的新自治会代表，给学生们出主意，并提到在4月27日的大游行当中，<strong>学生们举着’拥护社会主义°、’拥护共产党的领导’等标语，这也是遵照了这个集团的指示。”</strong></p><blockquote><p>党内分化。</p></blockquote><p>​        4月29日，国务院发言人袁木和国家教委、北京 市一些负责同志同学生进行对话。4月30日，北京市委 和市人民政府主要领导同志也同市属学校学生进行对话。这些对话在当时都取得了良好的效果。</p><p>​        5月4日北京56所高校约2万名学生上街游行，<strong>游行气氛比4月27日明显缓和，</strong>围观的群众也大为减少。游行队伍到达天安门广场后，游行组织者发表了宣布游行告一段落的宣言。五四以后，经过各高校党政领导做工作，<strong>多数学生愿意复课</strong>，恢复正常教学秩序;愿意同政府对话，在民主和法制的轨道上解决问题。到5月5日，已有80%的学生复课了。</p><h4 id="赵紫阳的出尔反尔"><a href="#赵紫阳的出尔反尔" class="headerlink" title="赵紫阳的出尔反尔"></a>赵紫阳的出尔反尔</h4><p>​        <strong>正在这个时候，作为党的总书记的赵紫阳同志，却采取了出尔反尔的态度。</strong>本来，在赵紫阳同志出访朝鲜期间，中央曾将4月24日政治局常委会的决定和4月25日邓小平同志的讲话精神发专电通报于他，并征求他的意见，而他也曾发回电报明确表示完全同意常委的决定和邓小平同志对当前 动 乱 所做 出的决策。赵紫阳同志在4月30日回国之后，在5月1日的政治局常委会上还明确表示，同意邓小平同志的讲话和4月26日社论对动乱的定性，认为前一阶段对学潮的处理是好的。</p><p>​        但是仅过2天，<strong>在5月3日他突然改变了态度，指责《人民日报》社论有错误，提出要加以纠正。</strong>他的这一错误主张理所当然受到其他常委的抵制和反对。他还不接受政治局常委的意见，在纪念五四运动70周年大会的讲话中缄口不提反对资产阶级自由化。5月 4日下午，赵紫阳同志事先 没有征得政治局任何同志的同意，<strong>在接见亚洲开发银行会议部分代表时，发表了一通同政治局会议、邓小平同志讲话和4月26日社论完全对立的意见。</strong>这主要是∶</p><p>​        第一，在已经明显出现动乱的情况下，他却说∶”中国不会出现大的动乱”。</p><p>​        第二，在大量事实证明动乱的实质是否定共产党的领导、否定社会主义制度的情况下，他还坚持说”他们绝对不是要反对我们的根本制度，而是要求我们把工作中的弊病改掉”。</p><p>​        第三，在 已经有种种事实说明极少数人 利用学 潮策动动乱 的情况下，他还只是说”难免”有人企图利用，从根本上否定了中央关于极少数人已经在制造动乱的正确判断。</p><p>​        <strong>赵紫阳同志的这番讲话，是鲍彤事先为他起草好的。鲍彤还要求中央人民广播电台、中央电视台当天下午就立即广播，并且要连播3天</strong>;又要求《人民日报》次日在头版显著位置发表，同时要大量刊登各方面的正面反映。第二天，《人民日报》及某些报纸都在头版显著位置，用大号字登载了这一讲话，刊发了《首都高校师生欢迎赵紫阳讲话》的消息，并在《首都青年纪念五四70周年》的标题下，从正面报道了北京”高自联”组织学生游行的情况。5月6日《人民日报》又在头版头条刊登《首都高校昨日起陆续复课，赵紫阳讲话引起积极反响》的报道，有意将学生的复课与赵紫阳的讲话联系在一起。赵紫阳同志的讲话同中央的方针截然不同，这一点不仅在国内引起广泛议论，连国外的舆论都看得清清楚楚。路透社在一篇报道中说，赵<strong>紫阳的讲话”与一周 前对 学生们的严厉谴责形成了鲜明的对照”，是对”上周的评判的一大修改”。</strong>法国《世界报》5月6日也载文指出，”这位党的首脑（指赵紫阳）似乎已出色地使形势的发展变得对他有利了”。</p><blockquote><p>鲍彤？结局如何？</p></blockquote><p>​        赵紫阳同志的这番讲话，经过报纸的大肆渲染，在广大干部、群众中造成严重的思想混乱。学校干部和学生骨干普遍感到”被出卖了”，心情十分沉重，学校工作完全陷于被动。赵紫阳同志说∶”<strong>我讲错了我负责任</strong>“。在另一次会议上，有同志反映在第一线工作的同志都说”被出卖了”，<strong>他又责问∶”谁把你 们出卖了?只有’文化大革命’才有人被出卖”。</strong></p><h4 id="新闻界的思想动荡"><a href="#新闻界的思想动荡" class="headerlink" title="新闻界的思想动荡"></a>新闻界的思想动荡</h4><p>​        5月6日，赵紫阳同志对当时中央主管宣传和思想工作的胡启立、芮杏文同志说;”**对学潮的新闻放开一点，新闻公开程度增加一点，风险不大”。”这次运动不能归结为一小撮人挑动，不能归结为思想政治工作薄弱，不能归结为资产阶级自由化泛滥”**。他还说∶”不能违背 潮流”，”面对 国内人心所向，面对国际进步潮流。我们只能因势 利导。”他的这番指示，当天就传达到了新华社、《人民日报》、中央人民广播电台、中央电视台等首都主要新闻单位。随后，经有关部门多次部署，传达范围更加扩大。赵紫阳同志的这个讲话，使舆论界迅速出现了支持动乱的错误导向。</p><p>​        其实，<strong>还在学潮初起时，新闻舆论界已出现倾斜。</strong>譬如4 月21日，<strong>首都某大报</strong>发表题为《重要的是赢得民心》的署名文章，将矛头指向邓小平同志。又如，4月22日<strong>《世界经济导报》总编钦本立拒不服从中共上海市委的指示，擅自将刊有4月19 日悼念胡耀邦同志座谈会内容的439期报纸提前付印和发行。</strong>4月26日，中共上海市委召开常委会，鉴于钦本立 严重违反纪律的错误，决定停止他的总编辑、党组成员职务，并对《世界经济导报》进行整顿。对中共上海市委的正确.决 定，<strong>赵紫阳同志不仅不支持，反而指责上海市委把事情”搞糟了”。</strong></p><blockquote><p>控制舆论的重要性，在国外政府的舆论控制如何？</p><p>一家报纸的内容导向是错的，造成社会舆论动荡，但是它的主编十分自我感动地发表了。</p><p>这里的新闻自由到底是什么？到底阻止这种行为是妨碍新闻自由吗？国外的新闻自由是什么？</p><p>新闻自由的边界在哪里？？？？？？？</p></blockquote><p>​        <strong>严家其、包遵信</strong>等联合起草了给中共上海市委的公开信∶《捍卫新闻自由》。</p><p>​        <strong>5月4日，北京200多新闻工作者到天安门广场游行示威，并不断呼喊”有嘴不能说自己想说的话，有 笔不能写自己想写的新闻”、”首都新闻界要求洗刷耻辱”、”强烈要求恢复钦本立职务”等口号。</strong>赵紫阳同志5月6日讲活传达后，新闻界更加混乱，舆论更加倾斜。5月9日下午，近 2000名新闻工作者前往中华全国新闻工作者协会，递交了一份由首都30多家新闻单位1013人签名的信件，要求”就中国新闻界近期发生的事情，与党中央主管宣传工作的负责同志进行一次对话”，以期将中国 的新 闻改革推向一个新的高度。北大、北师大等校近千名学生聚集在记协门口，声援递交联名信的记者。次日下午，又有北大、人大、清华、北师大、政法大学等10多所院校近万名学生骑着自行车，<strong>打着”声援首都新闻工作者”等横幅标语上街游行</strong>，先后抵达中央人民广播电台、新华社、《人民日报》社表示声援，致使北京主要路口的交通一度中断。在动乱重新走向高潮的关键时刻，胡启立同志等于5月11日至13日分别到新华社、《人民日报》社、《中国青年报》社等单位同新闻工作者对话，**他说”新闻改革作为政治体制改革的一个重 要组成部分，已经到了非改不可的时候了。”**此 后，除少数几家新闻单位外，首都主要的报纸、电合、电视合的舆论导向进一步倾斜，对游行、示威等活动采取了充分肯定、积极支持的态度。</p><blockquote><p>严家其、包遵信的结局？</p><p>这个胡启立的立场到底如何？是揣着明白装糊涂，还是真的只是对于新闻自由的追求？</p></blockquote><h3 id="4，死灰复燃，动乱升级"><a href="#4，死灰复燃，动乱升级" class="headerlink" title="4，死灰复燃，动乱升级"></a>4，死灰复燃，动乱升级</h3><h4 id="毫无诚意的学运分子"><a href="#毫无诚意的学运分子" class="headerlink" title="毫无诚意的学运分子"></a>毫无诚意的学运分子</h4><p>​        4月29日，袁木、何东昌等同志代表党和政府同 部分学生的瘗谈对话，在广大群众和学生中引起很大反响。但是，党和政府的这种愿望并没有得到积 极 的 响应，在极少数人的策动下，非法组织”高自联”的头头为对话设置了层层障碍。 首先，他们到处散布”政府没有对话诚意”的谎言，试图完全否定4月29日的对话。他们说，4月29 日对话的同学中没有”高自联”的人，那天的对话是经过事先排演的等等。事实是，尽管政府认为”高自联”是非法组织，但其成员包括头头作为学生仍然可以参加座谈对话。吾尔开希就接到了参加对话的邀请，<strong>但他根本没有和政府对话的诚意，而是携带了一份”宣布不承认这次对话会”的书面声明来到对话地点</strong>。当市学联工作人员批评了他的这一做法后，他又拒绝出席对话会，并向等在门口的外国记者发表谈话，<strong>谎称政府 不让 他 参加对话，煽起在场学生对政府的 不满情绪。</strong></p><p>​        <strong>接着，在极少数人的策划下，”高自联”成立了所谓对话代表团，并提出相当苛刻、毫无商量余地、最后通牒式的对话条件，迫使党和政府接受</strong>。5月2日，清华大学贴出题为《走向谈判桌》的大字报，声称”我们现在应该走向谈判桌，而不是对话桌”，”谈判的前提条件是;’高自联’是唯一能代表广大学生的组织，必须由联合会出面与政府谈判”;政 府 必须”由不低于政治局委员的人员出 面率领代 表团”参加”预备性谈判”，”<strong>由总书记、总理或不低于政治局常委、副总理的人员出面组成代表团”参加”实质性谈判”<strong>。这一情况表明，他们俨然要以反对党的架势同政府进行谈判。…….对话过程中必须允许中外记者现场采访报道，同时中央电视台、中央人民广播电台应现场直播全部对话过程”;”对话双方必须对对话结果出具联合公告，并经双方共同签字证明”等。</strong>这哪里 是什 么对话，完全是摆出一副要和党和政府进行政治交易的架势，党和政府当然不能接受这样的要求。</strong>…..一方面又在参加人数上大作文章，先是提出了一个20人的名单，**政府同意后，又要求增加至 200 人，但还没经充分 商量，他们 就指责”政府 对对话 毫无诚意”**，在接到对话通知仅4小时后，就抛出早已准备好的《绝食 宣言》，发动了一场历时7天、前后有3000多人参加的大绝食。</p><h4 id="3000人大绝食"><a href="#3000人大绝食" class="headerlink" title="3000人大绝食"></a>3000人大绝食</h4><p>​        5月13 日开始的绝食行动 是早有准 备的。在党 和政府同学生代表保持经常联系、促进对话顺利进行的同时，极少数人就以”政府无诚意”的谎言，以极其卑劣的手段，煽动不明真相的学生参加绝食，以扩大事态。李淑娴授意王丹等人说，只要救护车一晌，政府 就得投降。</p><p>​        上述情况表明，<strong>绝食策划者和组织者的用心</strong>是十分险恶的∶一是<strong>通过绝食长期占据天安门广场，胁迫党和政府答应他们的政治要求</strong>，即否定《人民 日报》”4·26”社论，承认”高自联”为合法组织，承认这场动乱是爱国民 主运动;二是破坏举世瞩目的中苏高级会晤，损害我国的国际形象和声誉。正如”高自联”头头王丹所说;选在13日开始绝食，”正好可以借戈氏访华压他们”。</p><p>​        5月13日下午，北京大学、北京师 范大学等10余所院校数百名绝食学生在2000 多学生的簇拥下进入天安门广场，开始绝食请愿。首都高校部分学生绝食的第二天，<strong>即有十几名学生因体力不支而晕倒</strong>。绝食学生的生命牵动了整个社会资产阶级自由化分子打着关心学生的幌子，给动乱火上浇油，扩大事态;妄图坐收渔翁之利。5月13日晚，严家其、苏绍智、包遵信等在北大贴出《我们再也不能沉默了》的大字报，煽动知识分子参加他们发起的 声援学 生绝食的大游行。……他们声称学生”比政府、比官员、比文化精英聪明得多”，”取得了伟大的胜利”。……诬蔑我们的政府”是一个无能的政府”，呼喊”中国知识分子第一次站起来了!””愿和同学们-一起渡过困难时期”。</p><p>​        由于几家中央报刊对学生绝食和各界声援活动进行了连篇累牍的报道，也由于各届人士出于种种考虑展开了声援活动，加之”高自联”头头破坏了广场的播音设备，自己架设广播站，夜以继日地散布诸如”北京市工人已经总罢工”之类的谣言，这就使绝食学生的情绪总处于亢奋状态，沉迷于谎言之中，在广场苦苦支撑着。不少绝食学生骑虎难下，欲罢不能，身心受到极大的摧残。<strong>极少数人把绝食学生当”人质”，以学生的生命为赌注，要挟党和政府接受他们的政治要求。</strong>在学生绝食过程中，<strong>党和政府继续保持了极其克制的态度</strong>，并怀着十分焦虑的心情，竭尽全力，在各方面做了大量力所能及的工作。学校工作人员、各级领导干部直至党和国家领导人多次到天安门广场，看望绝食学生，对他们 进 行耐心的思想疏导。</p><p>​        <strong>14日下午，政府方面做出让步，与”高自联”进行了单独对话，但因”高自联”毫无诚意，对话陷于僵局，没有解决问题。</strong>15日上午8时半，李铁映同志和中共中央书记处书记阎明复同志以及中央、国务院、北京市有关部门负责人在政协礼堂再次与首都高校部分学生座谈对话。李铁映等同志强调∶”目前整个事态还在进一步发展，有些事情 不以人们的意志为转移”，反复劝说同学们不要搞 绝 食请愿活动。</p><p>​        5月18日上午11时至12时，国务院总理李鹏等领 导 同志在人民大会堂会见绝食学生代表。但是，在场的”高自联”头头王丹、吾尔开希几次打断他的讲话，并说什么对动乱的出现”应由政府负全责”，继续以绝食要挟政府。</p><p>​        医护人员到广场给学生送水送药，进行巡诊、治疗、接送病号等救护工作。在整个绝食过程中，先后有3500多人次晕倒或病倒。<strong>但是，”高自联”头头却别有用心，置绝食学生的身体健康于不顾，故意拖延对绝食学生的救护，企图扩大事态，搞政治讹诈。</strong>所有这些，充分说明党和政府自始至终对绝食学生采取了十分关怀、爱护和负责的态度。<strong>在长达7天的绝食期间，没有发生一起学生因绝食而死亡的事件。</strong></p><h4 id="赵紫阳对邓小平的不满"><a href="#赵紫阳对邓小平的不满" class="headerlink" title="赵紫阳对邓小平的不满"></a>赵紫阳对邓小平的不满</h4><p>​        显然，这不是退让不退让的问题，而是要不要坚持共产党的领导和社会主义制度的问题。在这样一个重大原则问题上，赵紫阳同志不听常委多数同志的意见，仍然坚持退让政策。</p><p>​        当天下午，<strong>赵紫阳同志利用会见戈尔巴乔夫的机会，有意识地把矛头引向邓小平同志。</strong>他在会见一开始就 说∶”在最重要的问题上仍然需要邓小平同志掌舵。十三大以来，我们在处理最重大的问题时，总是向邓小平同志通报，向他请教”。他还说，这是”第一次公开透露中国党的这个”决定”。赵紫阳同志的这个讲话，<strong>在中央电视台反复播出，”晚间新闻”节目还采用”定格”的手法，将赵紫阳同志的画 面固定在屏幕上，达七八分钟之久。</strong>第二天，严家其、包遵信等人即发表极其猖狂、恶毒的《5·17宣言》。他们咒骂说∶”由于独裁者掌握了无限权力，政府丧失了自己的责任，丧失了人性”…..港台的一些报刊也遥相呼应。香港的《快报》5月18日发表《倒邓倒李不倒赵》的文章，说什么”赵紫阳的讲话充满暗示，现时国内的乌烟瘴气，全因邓小平掌舵而起”…..</p><blockquote><p>央视都被渗透了？</p></blockquote><p>​        事态的发展越来越严重。动乱的策划者正企图借混乱之机，乱中夺权。当时，非法组织”高自联”的头头完全控制了天安门广场，使之成为绝食请愿、游行示威的指挥中心。<strong>国务院有的部门中的一些人要求部长下台</strong>。北京市的一些新闻工作者散发传单，要求北京市委、市人民政府”向人民交待。</p><blockquote><p>国务院部门？</p></blockquote><h4 id="几十万人大游行"><a href="#几十万人大游行" class="headerlink" title="几十万人大游行"></a>几十万人大游行</h4><p>​        首都局势越来越严重。<strong>一时间，似乎谁不参加游行谁就不爱国，谁不表示声援谁就是不关心学生死活。</strong>5月15日下.午，严家其等人发动知识界大游行后，上街游行的人越来越多，声势一天比一天大，从几万、<strong>十几万发展到几十万。参加游行的不仅是大学生，还有部分教师、科研人员、机关干部、民主党派及人民团体工作人员、工人和农民，甚至连中小学生和幼儿园的孩子也加入了游行队伍</strong>。据不完全统计，5月15日至 19日，北京地区有人参加游行的单位有58所高等院校、31所中专和技校、130多所中小学、70多家新闻出版单位、50多家科研单位、60多家国家和北京市机关单位、10 多个民主党派及人民团体、200多家工矿企业。从外地来京声援的有各地85所高校数十万学生，还有四川工人声援团、蛇口人声援团等。”高自联”还组织学生 到 工厂煽动工人罢工。</p><p>​        由于各界群众的连续数天的大游行，城区公共交通几乎瘫痪。17日以后，60多路公共电、汽车停驶，交通警察无法执行指挥交通的任务。有的不法分子擅自剥夺公安干警、交通干警的指挥权，随意拦截车辆，非法检查行人证件。还有的不法分子肆意辱骂甚至殴打公安和交通干警。报纸、邮件不能及时投送，垃圾潜运、道路清扫和公厕清洗不能及时进行。全市人民的正常生活受到严重影响。 这期间，社会治安遭到破坏，日益恶化。一些不法分子聚集王府井、前门等繁华地区，扬言”非砸不可”，伺机作案。</p><p>​        更为严重的是，北京的事态波及到了全国，影响和破坏了全国的安定团结的政治局面。从5月13日至5月19日，全国各大城市乃至所有省会城市上街游行、声援北京绝食学生的人数急剧增加。一些中小城市也出现了游行。波及面之广，骚乱之严重，是建国以来从来没有过的。据不完全 统计，全国各城市上街游行的大学生人数直 线上升∶16日为10.97万，波及21个城市近百所学校;17日为25.3万，蔓延27个城市170多所学校**;18日猛增到52。5万，扩展到30多个城市300多所大学。**</p><blockquote><p>仅次于文革的大动乱</p></blockquote><h4 id="中央内部的分歧和叛徒"><a href="#中央内部的分歧和叛徒" class="headerlink" title="中央内部的分歧和叛徒"></a>中央内部的分歧和叛徒</h4><p>了制止日趋严重的动乱，中央政治局常委于5月17日召开会议，讨论进一步采取果断措施制止 动 乱 的 问题。<strong>会上，赵紫阳同志仍然主张退让。多数同志反对他的意见，认为绝对不能再退了</strong>，再退就会发生全国性的大动乱，几代人为之奋斗所取得的革命和建设的成果就会全部葬送掉。为了制止动乱，会议决定立即调集一部分军队进驻北京，对北京部分地区实行戒严。这是不得以而采取的措施，也是坚决、果断、正确的重大决策<strong>。但是，赵紫阳同志拒不执行常委会议的决定，并提出辞职。</strong>当受到严厉批评后，他撤回了辞职要求，口头上表示遵守少数服从多数的原则。<font color='red'>极少数掌握党和国家核心机密的人，出于反革命的政治需要，在17 日当天就泄露了戒严的秘密。</font>他们对非法学生组织的头头说，现在军队要镇压你们，别人都同意，就是赵紫阳反对，你们要做好准备。17日晚，鲍彤召集中央政治体制改革研究室的部分人员，泄露了即将实行戒严的机密，随后发表”告别演说”，并警告与会者不得把会上密谋策划的情况透露给别人，否则就是”叛徒”、”犹大”。5月19 日，政治体制改革研究室的一位副局长赶到体改所，向正在开会的人传达了所谓”上边”的指示。接着，自称来自”体改委”的一些人窜到天安门广场，发表讲演，说什么”怀着极为悲痛极为愤慨的心情，公布一个绝对真实的消息，赵紫阳总书记已经被罢免，李鹏主持政治局工作，并决定今晚对 学生 采取 强硬措施”;呼吁”实行全国性的罢工、罢课、罢教、罢市”，”进行决死的抗争”。这个讲演很快被印成《人民日报号外》广为散发。</p><p>​        <strong>在这关系到党和国家命运的紧急时刻，赵紫阳同志仍然置党和国家的根本利益于不顾，置中央常委中多数同志的正确意见于不顾，坚持同中央正确决策相对立的错误立场。</strong>19 日凌晨，他到天安门广场去看望绝食学生。他告诉学生，性质问题、责任问题终究是可以解决的。他 还 说”你 们还 年轻，来日方长”，”你们不象我们，我们已经老了，无所谓了”。<strong>这些话，既表明了他坚持同党相对抗的态度，又传递了他在中央的地位已经岌岌可危的信息。</strong>当天晚上10时，党中央和国务院召开首都党政军机关干部大会，宣布中央关于采取果断措施制止动乱的重大决策。在此之前，中央常委从维护党的团结的大局出发，决定由他同李鹏同志一道在大会上各发表一篇讲话，他不同意;接着，又请他主持大会，不讲话，他还是不同意;最后，请他只出席大会，他仍然以请病假为由予以拒绝，<strong>从而把他破坏党的组织纪律、破坏党中央的团结统一、同党闹分裂的态度，公开暴露在全党、全国面前。</strong></p><blockquote><p>赵紫阳到底在坚持什么？立场是什么？</p></blockquote><p>​        <strong>与此同时，极少数掌握党和国家核心机密的人同动乱的组织者策划者紧密结合，及时调整策略</strong>，在当天晚上把绝食变成了静坐，造成学生既然已经停止绝食政府就没有必要戒严的假象，以迷惑群众。他们还及时组织力量，裹 胁不明真相的人，在各主要路口设置路障，堵截军车，并继续大造舆论，混淆视听，扰乱人心。他们一方面恶毒咒骂邓小平同志等老一辈无产阶级革命家。</p><h4 id="中央采取戒严措施"><a href="#中央采取戒严措施" class="headerlink" title="中央采取戒严措施"></a>中央采取戒严措施</h4><p>​        5月 20 日，国务院总理李鹏根据中央的重大决策，根据中华人民共和国宪法第89条第16 项授予的权力，签署并发布了在北京部分地 区实行戒严的命令。</p><p>​        但是，由于中央和国务院的决策事先被动乱的组织者和策划者所掌握，戒严令的实施遇到了严重的困难。进京戒严部队在所有路口被堵被围，不能及时按计划进入指定地点。少部分戒严部队克服 重重 阻挠，采 取不同的方式陆续进入城内，同广大武警、公安干警相配合，在首都工人、市民、机关干部组成的维持秩序工作队的协助下，使首都的交通运输和生产、生活秩序逐步有所好转，<strong>人心逐渐趋于安定。</strong></p><p>​        ………..</p><p>​        他们的一个重要策略就是继续占领天安门广场，把广场作为所谓**”学运乃至全民族的一个中驱”<strong>。天安门广场是新中国的象征，是中国面向世界的一个窗口。戒严令发布后，</strong>尽管在广场上静坐的学生几乎天天都有撤与不撤的争论和表决**，但极少数人越发感到继续占领广场的重要，决心赖在广场与党和政 府作”最后决战”。</p><p>​        在广场上，<strong>由极少数人</strong>非法架设的高音喇叭几乎一天24小时不停地进行攻击党和国家领导人、鼓动推翻现政府的反革命宣传;反复播放”美国之音”和港台一些报刊、电台的反共反华宣传和歪曲报道。一些资产阶级自由化的代表人物、幕后策划者和敌对分子也通过广播为”高自联”等非法组织撑腰打气。广场上不断传出种种蛊惑人心的谣言。…….无一不是从广场传播到全北京乃至全国各地的，借以继续蒙蔽不明真相的学生和群众。</p><blockquote><p>这里的“极少数人”反映了，政府也明白大多数人都是被蛊惑的。</p></blockquote><h4 id="学运加剧"><a href="#学运加剧" class="headerlink" title="学运加剧"></a>学运加剧</h4><p>​        <strong>极少数人以天安门广场为基地，不断挑起事端，激化矛盾，策划在广场制造流血事件</strong>，影响全中国乃至全世界。<strong>他们认为”只要不撤离广场，政府就会镇压”，</strong>“鲜血 可以促使人民觉醒，使政府分化瓦解”。他们在广场建立所谓的”自由寨”，开办所谓的”民主大学”，声称要使它成为”新时代的黄埔军校”。</p><p>​         <strong>5月30 日，他们还在人民英雄纪念碑前树立了一座”女神像”，把美国的民主、自由作为他们的精神支柱。这个女神像是”高自联”要求 中央美术 学院 学生 做的，开始叫”自由之神”，后改称”民主之神”。</strong></p><p>​        据不完全统计，至6月3日，有人参加游行示威的单位有∶<strong>高校61所、新闻出版单位 62个、中央和国家机关的单位122个、民主党派4 个，还有外地300多所大专院校的来京学生。</strong>其中影响较大的有5月22日、23日的所谓”首都知识界、教育界、文 艺界、新闻界”联合游 行示威，25日的所谓”全市环城大游行”，28日的所谓”全球华人大游行”。动乱的组织者 策划者寄希望于召开全国人大常委会紧急会议，达到他 们推 翻 政府的目的。严家其、包遵信等首先发难。人大常委会委员胡绩伟起而响应，在他的支持和授意下，四通公司社会发展研究所发出《提议立即召开全国人大常委会紧急会议》的征询意见函。<strong>他们采用各种不正当的手段，或将几次不同日期、不同内容的签名拼在一起;或不讲真情欺骗别人;或盗 用名义，强加于人，以达壮其声势、胁迫人大 常委会接受他们”建议”的目的</strong>。</p><h4 id="美国及港台地区舆论搅局"><a href="#美国及港台地区舆论搅局" class="headerlink" title="美国及港台地区舆论搅局"></a>美国及港台地区舆论搅局</h4><p>​        美国、香港、台湾的一些报刊也连篇累牍地发表有关这 场 动 乱 的歪曲报道，<strong>并为极少数的所谓”民主精英”提供舆论阵地</strong>，发表他们推翻中国共产党的领导、颠覆社会主义人民共和国的讲演文章。美国、英国和香港的一些人，拿出上百万美元和数千万港元，一部分用于购买帐篷、食品、电脑、快速印刷机和先进通讯设备送往广场。据了解，广场每日耗资约10万元。<strong>另一部分钱被用于破坏戒 严活动，每一名参加设路障、堵军车的人，每天都可以得到30元的报酬。同时他们还许下高价，收买暴徒去烧军车和打解放军，许诺烧一辆军车给3000元，抓住或打死一名军人给几千元</strong>。台湾一军政要员发起了”送爱心到天安门”的运动，带头 捐款 10 万元台币。国民党一名中委募捐1亿元台币，设立所谓”支援大陆民主运动基金”。</p><p>​        这份以非法组织”北京师范大学学生自治会”的名义抛出来的旨在推翻中国共产党的领导、颠覆我国社会主义制度的反革命宣言书，<strong>根本不是北师大学生写的，而是出自刘晓波的手笔。</strong>进入5月底，许多大学生从天安门广场撤退出来，刘晓波等人心急如焚，从后台跳到前台。他在煽动大学生继续绝食和组织1000 至 5000社会各界知名人士绝食之举流产之后，亲自出马纠合了四通公司的周舵、高新和词曲作家侯德建来到天安门广场，从6月 2日下午开始搞了一个所谓 48至72小时的有限度绝食。<strong>他们企图以此来煽动一部分学生和市民在天安门广场长期闹下去，为这场动乱注射强心针。</strong>国内外各种敌对势力和一些组织对动乱的支持和援助，使”高自联”等动乱的组织者、策划者更加有恃无恐，继续强占天安门广场，酝酿着更为严重的挑衅事件。</p><h4 id="“草台班子”学运组织"><a href="#“草台班子”学运组织" class="headerlink" title="“草台班子”学运组织"></a>“草台班子”学运组织</h4><p>​        “高自联”等非法组织头头素质本来就不高，在他们做了”官”、掌管大批捐款后，便成为反官僚、反腐败旗帜下的官僚分子和腐败分子，<strong>引起了很多学生、教师、群众的不满，甚至一向对”高自联”等非法组织头头大加吹捧的海外舆论，也对他们提出了种种责难。</strong></p><p>​        5月下旬，外省一位曾经两度进京声援的大学生，在 离京前，怀着十分失望和气愤的心情，<strong>来到北京市政府信访接待站，留下了一篇题为《天安门广场啊，我为你哭泣》的长篇反思文章，揭露这次学潮的”组织者们素质较差，其所 作所为令人作呕。他们故弄玄虚，作神秘状，让人摸不着头脑，每一位都是碰不得、惹不起的’总负责人”、’总头头’，而且组织机构叠出，谁也不服气谁。据了解，广场上至少有四五个较大的平行组织，还有名目繁多的其它组织，令出多门，喇叭之间也互相干扰。他们一方面喊着打倒’官倒’的口号，另一方面又对同学横眉冷目，恶声恶气。</strong>有一位同学，曾亲眼看到有一位组织者开张白条到物资供应站领取大量的面包、鸡蛋、饮料和榨菜，几个人吃不完后便白白扔掉。可与此同时，外地不少大学生却吃不上或吃不饱。我们看到在纪念碑上的组织者大吃大嚼，随意丢弃食品饮料。他们应每天公布捐款和捐赠物品的收支情况，让全体同学监督。更有甚者，竟敢在人民英雄纪念碑下，洁白的汉白玉台柱上，搂抱着姑娘嬉笑。”这篇文章在6月1日《北京日报》上全文刊载，引起了不少大学生的共鸣，也引起那些被揭露者的痛恨。他们于6月2日下午专门组织数百人到《北京日报》社”抗议”，造谣说这篇文章是北京市的专门写作班子炮制的。就在那些被揭露者到《北京日报》社抗议的当天，香港《明报》刊登了一篇文章，全文如下∶</p><p>​        有学生领袖贪污腐化，一朝得势便一意孤行</p><p>​        过去一个多月，数以万计的北京高校学生在中国历史上写下光辉的一页，但个别学生领袖却在海内外捐赠的7 位数字的现金面前，显得动摇、退缩、甚至腐化了。</p><p>​        据学生反映，个别学运领袖以躲避当局追捕为名，住进了高级酒店的套间，喝的是易拉罐饮料，出入皆乘坐出租汽车。 他说，他亲眼看见他所在的学生自治会筹委会主席整天题着外国香烟， 一副盛气凌人的样子。 包括北高联和”保卫天安门广场总指挥部”也存在财务混乱、账目不清等严重问题。一位颇具威望的北高联领袖（指吾尔开希——作者注）的服装开始发生变化，由普通的T恤换成了清一色的进口西服。这位学生领袖曾在天安门广场接受一位华侨 10万元现金。不过，目前的广场总指挥柴 玲和副总指挥封从德则十分廉洁。 接近市高联的人士说，学生运动的目标是反腐败和提倡清廉，但个别学生的贪污腐化，却损害了学生运动的形象。<strong>一些学校（如师大、人大）的学生领袖在拿到一两万元的捐款后，便以健康欠佳为理由而辞职不干了</strong>。 <strong>越来越多的社会人士为这种情况担忧。一位曾为学生自治会作顾问的青年教师说∶”我之所以不敢过多与他 们（指学生）打交道，就是因为他们毕竟还是学生，热情一过，学生的弱点就暴露出来了。</strong>“ 这位教师现在已经退出顾问团。他说∶”他们盛气凌人，不可一世，对别人的意见不闻不问。在内部开会时，常常各执已见，都以为自已是正确的，所以常常出现重大分歧。”他说，个别学生领袖还抱有他种目的。总想坐第一把交橘，可以指挥别人，不太考虑斗争方式和意义。 他说∶”<strong>我们学校为学生的行动提供了许多 方 便，尤其是派车的问题。学校是从保护学生出发冒风险派车的。没想到后来居然成为任务，稍有延误，个别学生领袖就指着学校领导鼻尖痛斥一番。</strong>“</p><p>​        曾任北大筹委会主席的一位中文系研究生2天后便离任了。他说∶**”个别学生领袖素质太低，总想争权夺利，捞政治资本。有的人甚至不懂得他们要争取的民主是什么。开会时大吵大闹，不尊重别人。**”知情人士还说，学运前期多位学生领袖是凭 勇 气站 出来的，但个别领袖虽有胆识，却智慧不够，廉洁作 风也欠佳。北京航空航天大学一位学生领袖说，个别学生领袖是因为托福不过关，又苦于无出国途径，便利用学运捞”背景”，争取美国领事馆的同情。<strong>也有一些学生批评个别学生领袖的官僚主义作风。一位来自河南的大学生说∶”学生领袖以维持秩序为名，组 织了自己的’皇家”纠察队。我们想见他们一面，互相通气，商量对策，都被一一回绝</strong>。我们来北京3天了，也未见到组织者一面，我还是我们学校的头。” 一位北大学生告诉笔者，他亲眼看到一位北高联的学生领袖在绝食的第二天便吃面包，喝高级饮料。他还说，群众捐的黄橙、牛奶、鸡蛋等，只能供这群新官僚享用，其他声援学生根本见不到，外地学生甚至连面包也很难得到。</p><p>​        ……………………..</p><p>​        <strong>对于”高自联”等非法组织的腐败、官僚 行为，甚至 连”高自联”头头自身也承认不讳。</strong>6月3日，香港《明报》发表了一篇访问”高自联”头头程真和王志新的专访，题为《学运暴露了学生弱点》。程真在回答香港记者提问时说∶”大学生滥用特权，可以随便拦车，可以坐车不付钱，形成一种特权主义。”程真说∶”这次运动要求便是民主，但遗憾的是绝食团成立之后，指挥部的成员却是自封的，可以说没有进行选举。”王志新说∶”<strong>部分学生的奴民意识在这次学运中表现出来，他们呼吁争民主、争自由，但本身却有权力欲，要支配别人。</strong>此外，还有不少占小便宜的学生。”他说∶”在学生绝食期间，很多人 自 称学生指挥，亦有人自称是北高联常委，随意弄权。</p><p>​        <strong>“高自联”等非法组织头头在反腐败旗号下搞腐败，使许多抱着反对腐败心态参加学潮的大学生心灰意冷。因此，到5月底，在天安门广场的大学生越来越少，最少时只有数千人。</strong></p><h3 id="5，血染京都"><a href="#5，血染京都" class="headerlink" title="5，血染京都"></a>5，血染京都</h3><h4 id="同流合污的暴徒"><a href="#同流合污的暴徒" class="headerlink" title="同流合污的暴徒"></a>同流合污的暴徒</h4><p>​        <strong>为了挑起流血事件，极少数动乱的组织者和策划者感到了社会渣滓的可用性，决心联合这股势力。于是，他们纠集本地的流氓地痞、外地的流窜犯以及未改造好的刑满释放分子，网罗对共产党和社会主义制度刻骨仇恨的人，拼凑”敢死队”、”飞虎队”、”义勇军”等恐怖组织。</strong>戒严令颁布后，为了有效地制止动乱，戒严部队采取不同的方式，每天都在有计划地向城里开进，陆续到达指定警戒目标。但是，由于”高自联”等非法组织精心 安排，派 出15路”敢死队”设置路障、堵塞进城的主要干线，使一些 戒严部队蒙受了巨大损失。戒严部队某部曾在首都钢铁公司附近被围困了3天4 夜，战士们无法睡觉，出去上厕所都要经围困他们的人同意。…..一个身份不明的人制造谣言煽动说∶他们（指解放军）要把车开到天安门去， 从而挑起事端。<strong>一些混杂在学生和围观群众中的不明身份的人，用事先准备好的砖头瓦块，突然袭击解放军战士，解放军指战员保持了高度克制态度，结果有60多名官兵受伤，17人住院治疗。</strong></p><p>​        <strong>极少数动乱的组织者和策划者深知，如果执行戒严任务的部队全部按计划到位，那么他们正在从事的种种非法活动和反革命活动就无法再进行下去， 他们的全部阴谋就将很快以失败告终。于是，他们窥测时机，蓄意挑起事端，竭力使动乱加剧，最终发展成为一场反革命暴乱</strong></p><blockquote><p>极其可耻！个人政治立场另说，但是这些人居然求助于社会犯罪分子。知识分子的风度完全丧失。</p></blockquote><h4 id="舆论被学运阻止占据"><a href="#舆论被学运阻止占据" class="headerlink" title="舆论被学运阻止占据"></a>舆论被学运阻止占据</h4><p>​        <strong>6月2日 晚，中央电视台借用了10个月的武警部队的一辆吉普车，在返 回 驻地途申，路面有水打滑，造成翻车事故，撞死3人，重 伤1 人，其中没有一个是学生。这本来是一起交通事故，有关部门已在处理。但是，极少数人却借机大造谣言，说戒严部队进城的开道车故意轧死学生，鼓动不明真相的人 去 抢 夺 尸体，举行抬棺大游行。一时间，人心浮动，气氛紧张。从这时起，暴乱的火就被极少数人点了起来。</strong></p><h4 id="流血事件令人发指"><a href="#流血事件令人发指" class="headerlink" title="流血事件令人发指"></a>流血事件令人发指</h4><p>​        6月3日凌晨，部分戒严部队按计划进入警戒目标的 过程中…….暴徒们肆意殴打和绑架戒严部队官兵、武警战士和公安干警。…<strong>需要指出的是，为了遵守我军热爱人民的宗旨，避免同群众发生冲突，不少戒严部队官兵都不携带武器，着便装步行。</strong>可想而知，他们面临着多么大的困难和危险。从燕京饭店门前经过的战士被强行搜身;行进到朝阳门的400多名战士被暴徒用石块乱砸;在建国门立交桥上，有些战士的衣服被扒光，有的战士被打得遍体鳞伤;虎坊桥一带的进城部队被冲，战士遭毒打，有的被打瞎了眼睛;一些被打伤的战士在送往医院途中还遭到暴徒的拦截。</p><p>​        <strong>更为严重的是，一伙暴徒竟悍然抢夺戒严部队的武器弹药，并在天安门广场、新华门等处举办所谓战利品展览，让外国记者拍照。</strong></p><p>​        6月3日中午，六部口有一辆满载枪支弹药的军车被围，武警部队和公安干警多次解围均未成功。车上的枪支弹药如被抢走或发生爆炸，其后果不堪设想。为了保护首都人民生命财产安全，<strong>在万不得已的情况下，武警部队施放了催泪弹，驱散了人群</strong>，夺回了弹药车。在拦截、砸抢军车，殴打、绑架解放军官兵，抢夺武器弹药的同时，<strong>一伙暴徒疯狂围堵和冲击国家机关重要部门。他们冲人民大会堂，冲中宣部，冲广播电影电视部，冲中南海的西门和南门。</strong>保卫这些机关的武警战士和公安干警有数十人受伤。</p><p>​        ………</p><p>​        正是在这万分紧急的关头，党中央、国务院、中央军委不得不下决心，<strong>命令驻守在首都周围的戒严部 队，强 行开进</strong>，平息反革命暴乱。</p><p>​        …….</p><p>​        为了避免伤害群众，北京市人民政府和戒严部队于 晚6 时半发出《紧急通告》。但是，即使在这种情况下，许多人虽然已经感到了事态的严重，但由于好奇心的驱使，仍 消 向 街头、路口，而一小撮暴徒正是利用这种混杂的局面去肆无忌惮地拦截军车，殴打解放军官兵。当目晚上，北大、人大、师大、清华、北航学校”自治会”的广播，也<strong>不断地煽动不明真相的学生携带瓶子、菜刀、白灰、棍棒等赶往各路口和天安门广场支援。</strong></p><p>​        6月3日晚10时前后，奉命向城内开进的各路戒严部队虽然在各主要路口都受到严重阻拦，但是仍然采取了极其克制的态度。<strong>而反革命暴徒却利用部队的这种克制，进行打、砸、抢、烧、杀。</strong>尤其不能容忍的是，暴徒们对戒严部队官兵、武警战士和公安干警进行了灭绝人性的残害。6月4日拂晓之后，武警一支队的一辆救护车，拉了8 名受伤的战士送往附近医院时，被一伙暴徒拦住，当场有一名战士被打死。他们还叫嚷要把其余的7名战士都打死。在前门大街的一家自行车店门前，有3名解放军战士被打成重伤，暴徒们围着 狂 叫∶”谁敢救他们就打死谁。”在<strong>长安街上，一辆军车熄火，一二百名暴徒一拥而上，猛砸驾驶室，将司机活活 砸 死。在 阜 成门，武警战士李国瑞被暴徒残害后，尸体又被悬挂在立交桥的栏杆上。在崇文门，某部战士崔国政被一伙暴徒拉上过街天桥，从桥上扔下，浇上汽油活活烧死。暴徒们狂叫，这是’点天灯”。</strong>…………………<strong>特别 恶 毒 的 是，”高自联”头头郭海峰等 6人驾驶一辆装满汽油的公共汽车驶向天安门金水桥，企图放火烧毁天安门城楼，后被抓获。</strong></p><p>​        <strong>据统计，解放军、武警部队共牺牲数十人，有6000多人负伤。</strong></p><p>​        6月 3日 夜，戒严部队在遇到暴徒和不明真相群众的严重拦阻情况下，保持着最大克制，坚定不移地向天安门广场缓缓推进。</p><p>​        为了迅速平息反革命暴乱，避免造成更大的损失，戒严部队在伤亡严重、忍无可忍、让无可让的情况下，迫不得已鸣枪开道，进行有节制的自卫反击，击毙了一些 肆 虐 的 暴徒。<strong>当然，由于围观的群众和在场的学生很多，有的 被 车撞、人挤，有的被流弹击中，造成误伤。这是党和政府不愿意看到、但却是戒严部队执行任务中难以避免的。</strong>不坚决镇压反革命暴乱分子，暴乱就不能平息，那就会发生更多更大的流血事件。</p><p>​        <strong>据统计，暴乱中有3000多名非军人受伤，200 多人死亡，其中包括北京地区高校 学生36人，还有一部分是暴乱分子。</strong>    </p><h4 id="天安门清场"><a href="#天安门清场" class="headerlink" title="天安门清场"></a>天安门清场</h4><p>​        北京市人民政府和戒严部队指挥部发出《紧急通告》:”首都今晚发生了严重的反革命暴乱。暴徒们猖狂袭击解放军指战员，抢军北，烧军车，设路障，绑架解放军官兵，妄想颠覆中华人民共和国，推翻社 会 主义制度。人民解放军多日来保持了高度克制，现在必须坚决反击反革命暴乱。<strong>首都公民要遵守戒严令规定，并同解放军密切配合，坚决捍卫宪法，保卫伟大的社会主义祖国和首都的安全。凡不听劝告的，将无法保障其安全，一切后果完全由自已负责</strong>。”</p><p>​        “高自联”头头王丹等见大势已去，<strong>顾不上他们煽动来的同学，乘一辆早已准备好的外国人的小汽车，赶往北京火车站，逃离北京。</strong>在戒严部队的强大压力下，凌晨3点左右<strong>，侯德建、周舵</strong>与戒严部队接触，表示愿意自动撤出广场。戒严部队表示同意。然后，侯德建、周舵返回纪念碑，时间大约是4点。这时，广场上的华灯全部关闭。侯德建、周舵通过广播介绍了与戒严部队接触的情况。与此同时，广场上又广播了戒严部队指挥部的通知∶”现在开始清场，同意同学们撤离 广 场的呼吁”。</p><blockquote><p>侯德建、周舵 结局？</p></blockquote><p>​        解放军战士用枪将”高自联”架设的两个高音喇叭打坏。与此同时，纪念碑周围的学生在”保卫天安门广场指挥部”的主持下，以声音强弱表决，结果喊”撤离”的声音强，喊”留守”的声音弱。……..当时，还有200余名学生坚持不走，武警战士按照”通告”要求，强制他们离开了广场。</p><h4 id="后续暴乱"><a href="#后续暴乱" class="headerlink" title="后续暴乱"></a>后续暴乱</h4><p>​        一小撮策划、煽动和组织反革命暴乱的人并不甘心他们的失败，仍在继续顽抗。6 月4日，一个自称”中国保卫人权同盟”的反动组织散发了极 其恶毒的《告全国人民书》，造谣诬蔑说”党内 出了叛 徒，军内出了饭徒………</p><pre><code>   6月4日后，学生的情绪依旧激烈，失去控制。他们有的抢占学校广播室，有的围攻办公楼，有的围斗、谩骂和殴打校领导，有的学校一遍又一遍地播放哀乐，有的在校门口摆花圈、挂挽联。</code></pre><p>​        6月7 日，”高自联”散发了《空校宣言》，并煽动学 生 去”复仇”、去”推翻法西斯政府”。全国许多大中城市也出现了同北京几乎一样的口号、一样手法的破坏活动。</p><p>​        <strong>6月5 日，各地不明真相上街游行的学生有近 10万人。上海有7000多名大学生上街游行，呼喊”讨还血债!””反对暴政!”等口号</strong>。一些学生在各主要路口设置障碍120多处，使全市交通瘫痪。6月6 日晚，一伙犯罪分子乘上海市发生一起铁路交通事故之机，蓄意制造了一场烧毁旅客列车、袭击公安消防干警和武警战士的严重骚乱，造成沪宁、沪杭铁路中断。</p><p>​        6月5日，成都高校一些学生上街游行，一些歹徒和少数学生与维持社会秩序的公安干警和武警战士发生冲突。一伙歹徒借机煽动不明真相的市民、学生焚烧和砸坏了100多辆警车、救护车、电车以及一些公安派出所和岗亭。一伙歹徒还放火烧毁了成都市最大的一家商场—人民商场，直接损失达亿元以上。</p><p>​        …………….</p><h4 id="海外谣言"><a href="#海外谣言" class="headerlink" title="海外谣言"></a>海外谣言</h4><p>​        海外各种反动势力也不甘心多年”和平演变”的”成果”毁于一旦，进行猖狂的反扑。他们<strong>开动全部宣传机器，违背基本的新闻道德</strong>，大肆造谣，.蛊惑人心，胡说什么”解放军血洗天安门”……….。同时，美国等 国宣布 对中国实行经济制裁。一时间，西方出现了一股反华逆流。</p><p>……………</p><p>​        “希望大学生们珍惜宝贵时间，尽快回校复课，以实际行动反对反革命暴乱。我们还要正告那些至今执迷不悟的暴乱分子，你们必须尽快停止暴乱行动，<strong>如果一意孤行，负隅顽抗，必将受到严重惩罚，希望你们坦白自首，悔过自新，争取人民宽大处理</strong>。”</p><p>……………</p><p>​        6月6日当晚，中央电视台播放了<strong>《暴乱真相》</strong>，披露了暴徒打、砸、抢、烧、杀，特别是以极其残忍的手段杀害解放军战士的罪行，在广大群众中引起强烈震动，人们纷纷谴责暴徒继续为非作歹，要求党和政府采取措施，尽快彻底平息动乱，恢复正常秩序。</p><blockquote><p>《暴乱真相》的视频资料何处寻找？？</p></blockquote><p>​        一些”高自联”、”工自联”头头先后落网。广大群众纷纷举报揭发，仅到6月15 日即接到 有价值的举报电话1224个。6月5日，方励之、李淑姻夫妇畏罪逃入美国驻华大使馆，暴露了他们的<strong>卖国贼</strong>真面目。    </p><blockquote><p>卖国贼？emmmm，值得思考。</p></blockquote><h4 id="党内官员更换"><a href="#党内官员更换" class="headerlink" title="党内官员更换"></a>党内官员更换</h4><p>​        6月23日至 24日，中共十三届四中全会在北京召开。全会审议并通过了李鹏同志代表中央政治局提出的《关 于赵紫阳同志在反党反社会主义动乱中所犯错误的报 告》，全 会决定撤销他的总书记、政治局常委、政治局委员、中央委员和中央军委第一副主席职务<strong>，对他的问题继续审查。全会选举江泽民为中央总书记</strong>;增选江泽民、宋平、李瑞环为政治局常委，增补李瑞环、丁关根为书记处书记;<strong>免去胡启立政治局常委、政治局委员、书记处书记职务，免去芮杏文、阎明复书记处书记职务。</strong>全会高度评价以邓小平同志为代表的老一辈无产阶级革命家在这场斗争中的重大作用，高度评价在平息首都反革命暴乱中中国人民解放军、武警部队和公安干警作出的重大贡献。</p><h2 id="三，关于学运的反思"><a href="#三，关于学运的反思" class="headerlink" title="三，关于学运的反思"></a>三，关于学运的反思</h2><h1 id="一些问题"><a href="#一些问题" class="headerlink" title="一些问题"></a>一些问题</h1><p>1,这个事件为何被隐藏？为何采取遗忘策略？是因为处理过程中，我党没有占据道德高地吗？还是中共理论家难以成功反驳国外的理论？我很想知道党内考虑的角度。</p><p>2，对于这本书的内容，我信百分之90，但是一些具体问题上依旧是比较模糊的，再者是否删去了一些东西？</p><p>3，这本书在维基百科也没有词条，谷歌图书也下架了这本书，侧面佐证了这本书的大部分陈述为不利于海外反动分子的。但是百度也没有，是误伤吗？</p><p>4，美国政府收留这些人，就是为了营造道德制高点，在世界舆论上，由于确实死人了，无论目的如何，中共都是很难解释清楚的。谣言传播的永远比较快，而且这样的言论正好复合了人们心中对于“反抗和矛盾”的崇尚。</p><p>5，不知道那些自由派知识分子如何看待这样的暴乱？对他们来说，可能只是“代价”？如：许知远如何看待64和香港暴乱？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/image-20220110184859055.png&quot; alt=&quot;image-20220110184859055&quot; style=&quot;zoom:67%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;出版社：&lt;/strong&gt;北京出版社&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ISBN：&lt;/strong&gt;7200012432&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;出版年：&lt;/strong&gt;1990&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;船夫        &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​            1989年 春夏之交，国内和国外各 种敌 对勢 力经过思想上、與论上和组织上的准备，借胡耀邦同志逝世之机，在北京和全国挑起学潮，制造动乱，并在北京发动了孩人听闻的反革命暴乱，中华人民共和国经受了建国以来最为严峻的考验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​            （&lt;strong&gt;本书作者”船夫”，系共青团北京市委理论组的笔名&lt;/strong&gt;，具体撰稿人是∶马文余（第一章）、刘亚军（第二章）、李眉（第三章）、李京平（第四章）、陈喜庆（第五章）、周英（第六章）。全书由强卫、姚望、周英同志统稿和审定。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;font color=&#39;red&#39;&gt;（编者按：原文节选部分各个章节的标题是编者根据内容自拟的）&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学潮研究" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E5%AD%A6%E6%BD%AE%E7%A0%94%E7%A9%B6/"/>
    
    
    <category term="学潮" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%AD%A6%E6%BD%AE/"/>
    
    <category term="船夫" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%88%B9%E5%A4%AB/"/>
    
    <category term="暴乱" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E6%9A%B4%E4%B9%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学潮研究（一）邓公的讲话</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/508f28e8.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/508f28e8.html</id>
    <published>2022-01-10T05:53:59.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T11:22:34.510Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="在接见首都戒严部队军以上干部的讲话"><a href="#在接见首都戒严部队军以上干部的讲话" class="headerlink" title="在接见首都戒严部队军以上干部的讲话"></a>在接见首都戒严部队军以上干部的讲话</h2><p><em>(一九八九年六月九日)</em><br><strong>邓小平</strong><br>        同志们辛苦了！(热烈鼓掌)</p><p>​        首先，我对在这场斗争中英勇牺牲的解放军指战员、武警指战员和公安干警的同志们表示沉痛的哀悼！对在这场斗争中负伤的几千名解放军指战员、武警指战员和公安干警的同志们表示亲切的慰问1 对所有参加这场斗争的解放军，指战员、武警指战员和公安干警的同志们致以亲切的问候！</p><p>​        我提议，大家起立，为死难的烈士们默哀！ (肃立默哀)</p><p>​        利用这个机会，我讲几句话。</p><span id="more"></span><p>​        这场风波迟早要来，这是国际的大气候和中国自己的小气候所决定了的，是一定要来的，是不以人们的意志为转移的，只不过是迟早的问题，大小的问题。而现在来，对我们比较有利。最有利的是，我们有一大批老同志健在，他们经历的风波多，懂得事情的利害关系，他们是支持对暴乱采取坚决行动的。虽然有一些同志一时还不理解，但最终是会理解的，会支持中央这个决定的。</p><p>​        《人民日报》四月二十六日社论，把问题的性质定为动乱。“动乱”这两个字恰如其分。一些人反对的就是这两个字，要修改的也是这两个字。实践证明，这个到断是准确的。后来事态进一步发展到反革命暴乱，也是必然的。我们有一批老同志健在，包括军队，也有一批各个时期参加革命的骨干还在，因此，事情现在爆发，处理起来比较容易。处理这一事件的主要难点在于，我们从来没有遇到过这种情况，一小摄坏人混杂在那么多青年学生和围观的群众中间，阵线一时分不清楚，使我们许多应该采取的行动难以出手。如果没有我们党这么多老同志支持，甚至连事件的性质都难以确定。<strong>一些同志不了解问题的性质，认为这只是单纯的对待群众的问题，实际上，对方不只是一些是非不分的群众，还有一批造反派和大量的社会渣滓。他们是要颠覆我们的国家，颠覆我们的党，这是问题的实质。</strong>不懂得这个根本问题，就是性质不清楚。我相信，经过认真做工作，能取得党内绝大多数同志对定性和处理的拥护。</p><p>​        事情一爆发出来，就很明确。他们的根本口号主要是两个，一是要打倒共产党，一是要推翻社会主义制度。他们的目的是要建立一个完全西方附庸化的资产阶级共和国。<strong>人民要求反腐败，我们当然接受。那些别有用心的人提出的所谓反腐败的口号，我们也要当好话来接受。当然，这个口号仅仅是他们的一个陪衬，而其核心是打倒共产党，推翻社会主义制度。</strong></p><p>​        这次平息暴乱中，我们那么多同志负了伤，甚至牺牲了，武器也被抢去了，这是为什么？也是因为好人坏人混杂在一起，使我们有些应该采取的断然措施难于出手。<strong>处理这件事对我们军队是一次很严峻的政治考验，实践证明，我们的解放军考试合格。如果用坦克压过去，就会在全国造成是非不清。所以，我要感谢解放军指战员用这种态度来对待暴乱事件。</strong>尽管损失是令人痛心的，但可以赢得人民，使是非不明的人改变观点，让大家看看，解放军究竟是什么人，有没有血洗天安门，流血的到底是谁。这个问题清楚了，就使我们取得了主动。虽然牺牲了许多同志非常令人痛心，但客观地分析事件的过程，人们就不得不承认，解放军是人民的子弟兵。这也有助于人民理解在这场斗争中我们所采取的方法，今后解放军遇到问题，采取措施，就都可以得到人民的支持了。这里顺便说一下，以后再不能让人把武器夺去了。总之，这是一个考验，考试是合格的。虽然军队里老同志不是很多了，战士们大都是十八、九岁，二十岁出头的娃娃，但他们仍然是真正的人民子弟兵。在生命危险面前，他们没有忘记人民，没有忘记党的教育，没有忘记国家利益，面对死亡毫不含糊。慷慨赴死，从容就义，他们当之无愧，我讲考试合格，就是指军队仍然是人民子弟兵，这个性质合格。这个军队还是我们的老红军的传统。这次过的是真正的政治关、生死关，不容易呀！这表明，人民子弟兵真是党和国家的钢铁长城。这表明，不管我们受到多么大的损失，不管如何更新换代，我们这个军队永远是党领导下的军队，永远是国家的捍卫者，永远是社会主义的捍卫者，永远是人民利益的捍卫者，是最可爱的人！同时，我们永远也不要忘记，我们的敌人是多么凶残，对他们，连百分之一的原谅都不应有。</p><p>​        这次事件爆发出来，很值得我们思索，促使我们很冷静地考虑一下过去，也考虑一下未来。也许这件坏事会使我们改革开放的步子迈得更稳、更好，甚至于更快。使我们的失误纠正得更快，使我们的长处发扬得更好。今天我不可能展开来讲，只是提出一个课题。<br>第一个问题，党的十一届三中全会制定的路线方针政策，包括我们发展战略的“三步曲”，正确不正确？是不是因为发生了这次动乱，我们制定的路线方针政策的正确性就发生了问题？<strong>我们的目标是不是一个“左”的目标？是否还要继续用它作为我们今后奋斗的目标？</strong>这些大的问题，必须作出明确、肯定的回答。我们第一个翻一番的目标已经完成了；第二个翻一番的目标计划用十二年完成，再往后五十年，要达到一个中等发达国家的水平，增长速度为百分之二点几就够了。这就是我们的战略目标。对此，我想我们做出的不是一个“左”的判断，制定的也不是一个过急的目标。因此，对第.一个问题的回答，应当说，我们所制定的战略目标，现在至少不能说是失败的。在六十一年后，一个十五亿人口的国家，达到中等发达国家的水平，是了不起的事情。实现这样一个目标，应该是能够做到的。不能因为这次事件的发生，就说我们的战略目标错了。</p><p>​        第二个问题，党的十三大概括的“一个中心、两个基本点”对不对？两个基本点，即四个坚持和改革开放，是不是错了？我最近总在想这个问题。我们没有错。四个坚持本身没有错，如果说有错误的话，就是坚持四项基本原则还不够一贯，没有把它作为基本思想来教育人民，教育学生，教育全体干部和共产党员。这次事件的性质，就是资产阶级自由化和四个坚持的对立。四个坚持、思想政治工作、反对资产阶级自由化、反对精神污染，我们不是没有讲，而是缺乏一贯性，没有行动，甚至讲得都很少，不是错在四个坚持本身，而是错在坚持得不够一贯，教育和思想政治工作太差。1980年元旦，我在政协讲话，讲了“四个保证”，其中有一条叫“艰苦奋斗的创业精神”，艰苦奋斗是我们的传统，艰苦朴素的教育今后要抓紧，一直要抓六十至七十年。我们的国家越发展，越要抓艰苦创业。提倡艰苦创业精神，也有助于客服腐败现象。建国以来，我们一直在讲艰苦创业，后来日子稍微好一点，就提倡高消费，于是，各方面的浪费现象蔓延，加上思想政治工作薄弱、<strong>法制不健全</strong>，什么违法乱纪和腐散现象等等，都出来了。<strong>我对外国人讲，十年最大的失误是教育，这里我主要是讲思想政治教育</strong>，不单纯是对学校、青年学生，是泛指对人民的教育。对于艰苦创业，对于中国是个什么样的国家，将要变成一个什么样的国家，这种教育都很少，这是我们很大的失误。</p><p>​        改革开放这个基本点错了没有？没有错。没有改革开放，怎么会有今天？这十年人民生活水平有较大提高，应该说我们上了一个台阶，尽管出现了通货膨胀等问题，但十年改革开放的成绩要充分估计够。当然，改革开放必然会有西方的许多坏的影响进来，对此，我们从来没有估计不足。八十年代初建立经济特区时，我与广东同志谈，要两手抓，一手要抓改革开放，一手要抓严厉打击经济犯罪，包括抓思想政治工作。就是两点论。但今天回头来看，出现了明显的不足，一手比较硬，一手比较软。一硬一软不相称，配合得不好。讲这点，可能对我们以后制定方针政策有好处。还有，我们要继续坚持计划经济与市场调节相结合，这个不能改。实际工作中，在调整时期，我们可以加强或者多一点计划性，而在另一个时候多一点市场调节，搞得更灵活一些。以后还是计划经济与市场调节相结合。重要的是，切不要把中国搞成一个关闭性的国家。实行关闭政策的做法对我们极为不利，连信息都不灵通。现在不奥讲信息重要嘛，确实很重要。做管理工作的人没有信息，就是鼻子不通，耳目不灵。再是绝不能重复回到过去那样，把经济搞得死死的。我提出的这个建议，请常委研究。这也是个比较急迫的问题，总要接触的问题。</p><p>​        这是总结我们过去十年。我们的一些基本提法，从发展战略到方针政策，包括改革开放，都是对的。<strong>要说不够，就是改革开放得还不够。我们在改蒙中遇到的难题比在开放中遇到的难题要多。在政治体制改革方面，有一点可以肯定，就是我们要坚持实行人民代表大会的制度，而不是美国式的三权鼎立制度。实际上，西方国家也并不都是实行三权鼎立式的制度。美国骂我们镇压学生，他们处理国内学潮和骚乱，还不是出动了警察和军队，还不是抓人、流血？他们是镇压学生和人民，而我们则是平息反革命暴乱。</strong>他们有什么资格批评我们！今后，在处理这类问题的时候，倒是要注意，一个动态出现，不要使它蔓延。</p><p>​        以后我们怎么办？我说，我们原来制定的基本路线、方针、政策，照样干下去，坚定不移地干下去。<strong>除了个别语言有的需要变动一下</strong>，基本路线和基本方针、政策都不变。这个问题已经提出来了，请大家认真考虑一下。至于一些做法，如投资方向、资金使用方向等，我赞成加强基础工业和农业。基础工业，无非是原材料工业、交通、能源等，要加强这方面的投资，要坚持十到二十年，宁肯欠债，也要加强。这也是开放，在这方面，胆子要大一些，不会有大的失误。多搞一点电，多搞一点铁路、公路、航运，能办很多事情。钢，外国人判断我们将来需要一亿二千万吨，现在我们接近六千万吨，还差一半。如果在现有企业的基础上加以改造，增加两千万吨，就可少进口钢材。借点外债用在这些方面，也叫改革开放。现在的问题不是改革开放政策对不对，搞不搞，而是如何搞，开哪方面，关哪方面。</p><p>​        要坚定不移地执行党的十一届三中全会以来制定的一系列路线方针政策，要认真总结经验，对的要继续坚持，失误的要纠正，不足的要加点劲。总之，要总结现在，看到未来。</p><p>​        利用这个机会，我就讲这一点。</p><p><em><strong>(根据记录整理)(新华社6 月28日电)</strong></em></p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><h3 id="摘录一：自由主义者的小心思"><a href="#摘录一：自由主义者的小心思" class="headerlink" title="摘录一：自由主义者的小心思"></a>摘录一：自由主义者的小心思</h3><blockquote><p>人民要求反腐败，我们当然接受。那些别有用心的人提出的所谓反腐败的口号，<strong>我们也要当好话来接受</strong>。当然，这个口号仅仅是他们的一个陪衬，而其核心是打倒共产党，推翻社会主义制度。</p></blockquote><p>“当好话来接受”，政府在舆论上必须注意，显示政府的胸怀。</p><h3 id="摘录二：暴乱处理的方式"><a href="#摘录二：暴乱处理的方式" class="headerlink" title="摘录二：暴乱处理的方式"></a>摘录二：暴乱处理的方式</h3><blockquote><p>处理这件事对我们军队是一次很严峻的政治考验，实践证明，我们的解放军考试合格。<strong>如果用坦克压过去</strong>，就会在全国造成是非不清。所以，我要感谢解放军指战员用这种态度来对待暴乱事件。</p></blockquote><p>和香港暴乱何其相似，所以具体处理细节是什么呢？</p><h3 id="摘录三：思政教育的性质？"><a href="#摘录三：思政教育的性质？" class="headerlink" title="摘录三：思政教育的性质？"></a>摘录三：思政教育的性质？</h3><blockquote><p>对外国人讲，十年最大的失误是教育，这里我主要是讲思想政治教育</p></blockquote><h3 id="摘录四：国内政治体制改革"><a href="#摘录四：国内政治体制改革" class="headerlink" title="摘录四：国内政治体制改革"></a>摘录四：国内政治体制改革</h3><blockquote><p>要说不够，就是改革开放得还不够。我们在改蒙中遇到的难题比在开放中遇到的难题要多。在政治体制改革方面，有一点可以肯定，就是<strong>我们要坚持实行人民代表大会的制度</strong>，而不是美国式的三权鼎立制度。实际上，西方国家也并不都是实行三权鼎立式的制度。美国骂我们镇压学生，<strong>他们处理国内学潮和骚乱</strong>，还不是出动了警察和军队，还不是抓人、流血？他们是镇压学生和人民，而我们则是平息反革命暴乱。</p></blockquote><p>美国国内的学潮和动乱？？？？？？？例子？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;在接见首都戒严部队军以上干部的讲话&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#在接见首都戒严部队军以上干部的讲话&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;在接见首都戒严部队军以上干部的讲话&quot;&gt;&lt;/a&gt;在接见首都戒严部队军以上干部的讲话&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;(一九八九年六月九日)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;邓小平&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;        同志们辛苦了！(热烈鼓掌)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​        首先，我对在这场斗争中英勇牺牲的解放军指战员、武警指战员和公安干警的同志们表示沉痛的哀悼！对在这场斗争中负伤的几千名解放军指战员、武警指战员和公安干警的同志们表示亲切的慰问1 对所有参加这场斗争的解放军，指战员、武警指战员和公安干警的同志们致以亲切的问候！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​        我提议，大家起立，为死难的烈士们默哀！ (肃立默哀)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​        利用这个机会，我讲几句话。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学潮研究" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E5%AD%A6%E6%BD%AE%E7%A0%94%E7%A9%B6/"/>
    
    
    <category term="学潮" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%AD%A6%E6%BD%AE/"/>
    
    <category term="邓小平" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E9%82%93%E5%B0%8F%E5%B9%B3/"/>
    
    <category term="社会动乱" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8A%A8%E4%B9%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迷人的新语言-许知远</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/2cab50b3.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/2cab50b3.html</id>
    <published>2022-01-09T12:23:54.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T11:22:34.520Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<img src="http://img.junyan.art/img/f7.jpeg" alt="f7" style="zoom:50%;" /><p>“他身材粗壮，像个工人，一点也不像知识分子”。在一个阳光充足的午后，崔卫平回忆起米奇尼克的身材、困惑的表情、结结巴巴的法语，还有他们在餐桌上一起唱起的波兰工人之歌。</p><p>她留着短发，面目清秀，一些时候，还流露着少女式的快活和敏感，这个人的、直观式的记忆碎片，似乎比喧嚣的思想与争辩令我印象深刻。</p><span id="more"></span><p>转载自许知远的博客 2011年的文章</p><p><a href="https://www.aisixiang.com/data/79437.html">https://www.aisixiang.com/data/79437.html</a></p><h2 id="笔记"><a href="#笔记" class="headerlink" title="笔记"></a>笔记</h2><p>emmm，突然觉得不是很同意许知远的部分自由主义观念。</p><h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>“他身材粗壮，像个工人，一点也不像知识分子”。在一个阳光充足的午后，崔卫平回忆起米奇尼克的身材、困惑的表情、结结巴巴的法语，还有他们在餐桌上一起唱起的波兰工人之歌。</p><p>她留着短发，面目清秀，一些时候，还流露着少女式的快活和敏感，这个人的、直观式的记忆碎片，似乎比喧嚣的思想与争辩令我印象深刻。</p><p>在过去的几年中，崔卫平是中国公共生活中的一个独特声音。在知识界，她以米奇尼克与哈维尔的翻译者著称，而在更大的范围内，她是一名文化、社会批评家。她分析中国电影的堕落、支持“草泥马”运动，鼓舞青年人的个体反抗，用她的自己话来说，这都是不断进行的“小型公共空间的演习”。</p><p>她也是一个处于模糊地带的“异议者”，她写公开信声援天安门母亲，签署《零八宪章》，这些触犯政治禁忌的行为在2009年冬天达到了顶峰，在刘晓波被判决后，她通过电话、邮件、传真访问了几十位重要的中国及海外华人知识分子、作家与艺术家，征询他们对这一判决的简短看法，把这些看法以第一时间公布到网络上。这一行动令北京政权尴尬不已。</p><p>她也为这些行为付出了代价。她的电话被监听，不能出国访问，不能出席北京的一些活动，在敏感的日期被监禁在家，而在诺贝尔和平奖公布那天，与朋友吃饭也成了问题。极权的元素依旧无处不在，中国社会却已不是僵死的铁板。她仍享有某种空间，继续在北京电影学院教书，在网络上发表文章，偶尔还能在漏洞百出的审查制度的缝隙里出版一本随笔集。</p><p>一些时候，她毫不扭捏地称自己是一名“驯虎师”，所作之事多少像是“与虎谋皮”。这只老虎不仅是现存的专制政权，更是一种普遍的绝对权力，权力的本性正是要扩张、吞噬。所以，她提倡的抗争也从不是狭义的政治权力与领域，更是要回到非政治世界，回到丰富、无限的人类生活，先有自我变革、社会变革，才有政治变革。</p><p>她这一系列行动的理论支持主要来自她翻译的米奇尼克，还有更早的哈维尔。这既是偶然的相逢，也有某种必然色彩。</p><p>对我来说，崔卫平吸引我的不仅是她的勇气与见解，更是她言行中透露出的浓浓的个人色彩。不管是在谈论公民社会、专制的邪恶或是人性的幽暗，她从未放弃个人的声音。不管她的理解是否足够深入与全面，你总感觉得到一个人不断地自我追问、怀疑，挣扎着了解这个世界。你感觉得到，她理解世界的过程与自我发现的过程，是平行、交织的两条线，它们相互缠绕与激发。</p><p>这与熟悉的知识分子的论述大不相同，不管是在批判、赞扬还是分析，绝大部分知识分子太习惯于从一个全能的视角出发，他从自己分析与批评的对象中抽身而出，既有居高临下的优越感，又有免于责任的自我正确感。但崔卫平却坦然于自己的感受，在说起著名的电话征集观点的行动时，她说“自救”也是重要的原因。同是《宪章》的签署者，她不知道还有谁会成为下一个，明确地表明立场，倒是一种更有效的自我保护。</p><p>这种声音或许与她的女性身份、成长记忆、对文学的兴趣都有关。她出生于五十年代末，在文革发生时，她仍是小学生，这给予她特别的经验。父辈进入了五七干校，姐姐们则串联、下乡，而她则掉入了“历史的缝隙”，无力卷入其中，像是“腹腔中一截盲肠”。</p><p>这经验可能给予她双重的遗产。一方面，这赋予了她旁观者的身份，边缘使人冷静，免于集体的狂热，回归个人，另一方面，她从未经历过青春式的反叛，在一个少女准备对抗家庭的年纪，她一心期盼父母与姐姐的归来。我多少怀疑，她在过去几年中的活跃姿态，既来源于她内心的信念，也多少像是一次迟来的青春反叛，它带着某种欢快情绪。</p><p>她的成长与那一代的大多数幸运者相似。在文革结束后不久，她进入大学。她心智的成长与八十年代的启蒙气氛重合。她沉醉于克尔凯廓尔、卡夫卡、加缪、陀斯妥耶夫斯基所营造的语境中，他们描绘出的个人的脆弱与力量，表达出她的个人经验。一九八四年毕业于南京大学中文系后，她任教于北京电影学院，她嫁给了一位诗歌评论家，并开始业余写作。</p><p>语言与形式，总是最先吸引她的东西，对她来说，这也是理解自己与时代的前提。她感到最深的痛苦就是“不被允许开口的经验，被暗示自己的意见无关紧要的经验，被要求生活在无声世界中的经验”。</p><p>米奇尼克也是她这种寻找的一部分，他代表着一种描绘社会生活的新语言，是用来讨论和评估我们周围的世界，它也是一种“共同的语言”，促进不同利益、价值、立场的人们能在一个社会中共存、共处和共生的语言。</p><p>当找不到这种语言时，她就陷入了沉默，那种“日夜奔腾不息的大脑，不知道在想什么，也不知为什么”的感受。上一次这种强烈的失语感发生在一九八八年，她彻底沉浸自我的世界里，即使剧烈的政治、社会戏剧，她都隔膜在外，甚至人们在公共事件中的满足与兴奋，她也倍感怀疑。</p><p>这状态一直持续到一九九三年。中国社会、还有她生活的小世界又在发生戏剧性的变化。她多年的挚友身在海南，上午接到电话去看钢材，下午倒卖出去，第二天则贩卖彩电。这崭新的逻辑开始冲散知识分子群体。与之前的政治迫害不同，知识分子不用再下乡、关入牛棚，而是向他们敞开赚钱的机会。</p><p>在朋友留下一些的旧书里，她翻到哈维尔，另一位中欧作家。她对于作者一无所知，她后来说，倘若她知道这作者已成为一位总统，必定毫无兴趣翻阅，她似乎天然地厌恶权力。</p><p>她几乎一下子就被这本书征服了。她读到的第一篇是《沉默的解剖》。那是哈维尔写于一九八四年八月的作品，他剖析了捷克的异议者们面对出发点美好、却思维简单的西方人的复杂与无奈的感受。“他说出了我们感觉到的、却无法表达的东西”，她回忆说。</p><p>她被他的语言冲击，那里面充满着自我反省，在坚定的信念的同时、又是不断的怀疑。“因为我信仰。信仰什么？很难说，信仰生活，也许。”在随便翻开的一页上，她读到这一句，尤其是“也许”两个字。而在另一个段落，这个捷克人又写道，他不喜欢一种意识形态，对他来说，这个世界比这种意识形态所表达的要‘复杂和神秘一千倍’。</p><p>她决定把这些篇章翻译成中文，没考虑它是否会出版。对她来说，这也是个神秘的治疗，既是精神的、也是身体的。</p><p>她正患着肺结核，需要日照，她就趴在阳台上一个小桌子前，让阳光打在背上。她忍受着难以喘息的肺，开始翻译《致总统胡萨克博士的公开信》。</p><p>写这封信时，哈维尔也正处于一个难以名状的压抑时刻。这是一九七五年，距离“布拉格之春”已经八年。在六十年代宽松、自由、富有创造力的气氛嘎然终结后，先是一场大规模的清洗运动，昔日活跃的作家、诗人、编辑、艺术家清洁大楼与地面，在工厂里焊器件，做泥瓦匠。政府颁布了各种禁令，赤裸裸的谬论又占据了上风。</p><p>在这惊恐又精疲力竭的时期之后，一个致命的平庸年代到来。政府加紧了政治与思想的控制，却开放了消费世界，人们躲入到自己的私人生活，只关心食物、家具、车子、乡间的别墅，生活被降低到蔬菜和生物学的水平。个体尊严与公共精神的消亡，也意味着社会的冷漠、道德水准普遍下降。富有讽刺性的是，这个过程是以“正常化”的名义出现。</p><p>但这真是社会生活的正常化吗？哈维尔意识到，这种气氛腐蚀了社会肌体、也侮辱了个人尊严，把人弱化成低等的消费动物，抽空了他们的道德与思想维度。他这样形容这条“正常化之路”——“迄今为止，您和您的政府为自己选择了一条轻松自如、但对社会却是最为危险的道路：为了外表形象而使内部腐败的途径；为了不断增强统一性而使生活死水一潭的道路；为了微不足道地保护你们自己的权力的理由，而加深我们社会精神和道德的危机，以及无休止地损害人性尊严的道路。”</p><p>公开信轰动了整个捷克社会，人们私下抄送、传阅，它刺穿了笼罩在人们心头的沉闷气氛。它也是哈维尔的自我治疗。他的内在流亡已进行了好几年，他躲进山间的别墅，在啤酒厂做一名工人，他仍写作剧本，但这种载体，那种轻快的、嘲讽的、对话式的表达，既不能在新现实中生存，也难以诉说出新的时代精神。</p><p>内省的、分析的长篇散文，似乎是一种更适合的体裁。他感到呼吸都轻松了，因为不必再拼命压抑心中真理的声音，他的腰杆也挺直了，没人再可以谴责他毫无作为。更重要的是，一种新的抗争哲学也逐渐形成——“不再等待世界自身去改善，而是开始使用自己的力量去参与那个世界，或至少可以表达我对这个世界的看法。”</p><p>一名捷克异议者二十年前的声音，打动了一名北京知识分子。崔卫平几乎感觉得到思维在大口地深呼吸，头脑中的碎片重新组合起来。她着迷于哈维尔的平衡感，是细节与整体气氛、理性与感性、局内的深切与局外的清醒、行动者与思考者的平衡。个人尊严是这一切思考的出发点。</p><p>她或许感到，中国也在进行一个“正常化过程”，中国社会也在上演另一个哈维尔所描述的荒诞剧。“我们公开地被贿赂”，人们在“阻力最小的方向上释放自己的能量”，有意忽略、最终遗忘在精神上、道德上、人的个性发展及尊严上被侵犯的程度。</p><p>她最初的篇章是以打印稿形式示人的，大约五十份，在朋友圈子中流传。毫无疑问，它震惊了他们。但在这新的时代气氛中，这声音不管多么迷人、富有穿透力，注定是微弱的。大多数人正激动地迎接经济时代，它其中蕴涵着无穷的自我满足与自我欺骗……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/f7.jpeg&quot; alt=&quot;f7&quot; style=&quot;zoom:50%;&quot; /&gt;

&lt;p&gt;“他身材粗壮，像个工人，一点也不像知识分子”。在一个阳光充足的午后，崔卫平回忆起米奇尼克的身材、困惑的表情、结结巴巴的法语，还有他们在餐桌上一起唱起的波兰工人之歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她留着短发，面目清秀，一些时候，还流露着少女式的快活和敏感，这个人的、直观式的记忆碎片，似乎比喧嚣的思想与争辩令我印象深刻。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="许知远的个人博客" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%AE%B8%E7%9F%A5%E8%BF%9C%E7%9A%84%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记（四）为民谋命者当青史留名</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/d9b8c88a.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/d9b8c88a.html</id>
    <published>2022-01-08T12:40:56.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T11:22:34.504Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这一章主要用来记述那些人，那些为底层百姓奔走的人，那些对贫苦民众心怀大慈悲的人…..</p><p>主要摘自：<strong>《苏东坡传》《大逃港》</strong></p><p><strong>（未完，待续）</strong></p><span id="more"></span><h2 id="《苏东坡传》"><a href="#《苏东坡传》" class="headerlink" title="《苏东坡传》"></a>《苏东坡传》</h2><h3 id="摘录一："><a href="#摘录一：" class="headerlink" title="摘录一："></a>摘录一：</h3><blockquote><p>苏东坡和王安石，谁也没活到亲眼看见他们相争的结果，谁也没看到北方异族之征服中国，不过苏东坡还活到亲眼看见那广事宣传的新政的恶果。他看见了王安石那么深爱的农民必须逃离乡里，并不是在饥馑旱涝的年月，而是在五谷丰登的年月，因为他们没能清还硬逼他们向官家借的款项与利息，因此若胆敢还乡，官吏定要捕之入狱的。苏东坡只能为他们呼天求救，但是却无法一施援手。察访民情的官员，奸伪卑劣，以为对此新政新贵之缺点，最好装聋作哑，一字不提，因为当权诸公并非不知；而对新政之优点，乃予以粉饰夸张，锦上添花。说漫天之谎而成功</p></blockquote><h3 id="摘录二："><a href="#摘录二：" class="headerlink" title="摘录二："></a>摘录二：</h3><blockquote><p>在王安石新法的社会改革所留下的恶果遗患之中，他只手全力从事救济饥荒，不惜与掣肘刁难的官场抗争。当时似乎是只有他一个人关心那千里荒旱，流离饿殍。他一直为百姓而抗拒朝廷，为宽免贫民的欠债而向朝廷恳求，必至成功而后已。他只求独行其是，一切付之悠悠。今天我们确实可以说，他是具有现代精神的古人。</p></blockquote><h3 id="摘录三："><a href="#摘录三：" class="headerlink" title="摘录三："></a>摘录三：</h3><blockquote><p>母亲那时正教孩子《后汉书》。书上记载后汉时朝政不修，政权落入阉宦之手，当时书生儒士反抗不阴不阳的小人统治。贪婪、纳贿、勒索、滥捕无辜，是经常有的事。因为地方官都是那些太监豢养的走狗小人，忠贞廉正之士和太学生，竟不惜冒生命之险，上书弹劾奸党。改革与抗议之声，此起彼落；调查与审讯之事，层出不穷。当时学者与太学生辈，在朝廷圣旨颁布之下，或遭皮肉之苦，或遭迫害折磨，或遭谋杀丧命。</p></blockquote><h3 id="摘录四："><a href="#摘录四：" class="headerlink" title="摘录四："></a>摘录四：</h3><blockquote><p>在王安石新法的社会改革所留下的恶果遗患之中，他只手全力从事救济饥荒，不惜与掣肘刁难的官场抗争。当时似乎是只有他一个人关心那千里荒旱，流离饿殍。他一直为百姓而抗拒朝廷，为宽免贫民的欠债而向朝廷恳求，必至成功而后已。他只求独行其是，一切付之悠悠。今天我们确实可以说，他是具有现代精神的古人。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这一章主要用来记述那些人，那些为底层百姓奔走的人，那些对贫苦民众心怀大慈悲的人…..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要摘自：&lt;strong&gt;《苏东坡传》《大逃港》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（未完，待续）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="读书笔记" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="苏轼" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E8%8B%8F%E8%BD%BC/"/>
    
    <category term="“六二”逃港事件" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E2%80%9C%E5%85%AD%E4%BA%8C%E2%80%9D%E9%80%83%E6%B8%AF%E4%BA%8B%E4%BB%B6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>时代周报2014年对杨奎松的采访</title>
    <link href="https://we1005.junyan.art/posts/c86e7a6d.html"/>
    <id>https://we1005.junyan.art/posts/c86e7a6d.html</id>
    <published>2022-01-07T16:05:01.000Z</published>
    <updated>2022-01-15T11:22:34.516Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​        <img src="http://img.junyan.art/img/3894636617.jpg" alt="img"></p><p>​       杨奎松今年59岁，很多读者见过他之后都悄悄议论：“太年轻了，看上去像40岁。”对于他的同行们来说，羡慕他长相年轻之余，也羡慕他60岁不到即出了一整套的题材宏大的著作集——《革命》，将自己过去的研究做一个总结。</p><p>　　这套刚出版的《革命》著作集包括杨奎松的四本旧作，从不同角度回顾建国前的革命史：《“中间地带”的革命——从国际大背景看中共成功之道》、《毛泽东与莫斯科的恩恩怨怨》、《国民党的“联共”与“反共”》、《西安事变新探——张学良与中共关系之研究》。此前这些书出版时均引起过学界和普通读者里不小的震荡。历史学界素有“南高北杨”的说法，在高华早逝之后，杨奎松出了这样一部著作集，也让学界对他寄予更多期望。</p><span id="more"></span><h2 id="笔记（未完）"><a href="#笔记（未完）" class="headerlink" title="笔记（未完）"></a>笔记（未完）</h2><h3 id="摘录一：官方历史论述的偏差"><a href="#摘录一：官方历史论述的偏差" class="headerlink" title="摘录一：官方历史论述的偏差"></a>摘录一：官方历史论述的偏差</h3><blockquote><p>杨奎松的建国史研究刚刚进展到50年代，他说，但愿自己能活得再长一点，因为他根据他30年来的研究体会，相信距离今天越远的历史，政治的敏感度越低，还原历史真实的可能性越大。“希望随着社会发展，我们的政治能够更开放。如果我可能活得稍微长一点，我相信我们现在研究起来困难重重的中华人民共和国建国史，将来就可以变得更开放一点，我们还原的历史真实也就会越多一点。”</p></blockquote><p>政治开放？何解呢？ 现在就是看脸色行事呗。</p><h2 id="采访原文："><a href="#采访原文：" class="headerlink" title="采访原文："></a>采访原文：</h2><p>原标题：<em><strong>杨奎松忆“四五运动”被抓经历：监狱里不想将来</strong></em></p><h3 id="写诗的年轻人"><a href="#写诗的年轻人" class="headerlink" title="写诗的年轻人"></a>写诗的年轻人</h3><p>　　杨奎松在网上的履历里有一句“半年坐牢”。这是指1976年周恩来去世之后，他和当时很多年轻人一样，激愤于政治状况写了几首诗以示抗议，在“四五事件”后被捕入狱的一段经历。就在群众抗议活动被镇压的第二天，首都体育馆举行声讨“天安门反革命事件”的万人大会中，他的一句“忠魂一去歌似尽，春风不到紫禁城”，就被时任北京市公安局局长的刘传新在报告中当“反诗”公示于众了。</p><p>　　在这之前，杨奎松是厂里的好工人、先进生产者，甚至有以他的名字命名的学习小组。一下子被打成“现行反革命”，进了监狱，这个反差可想而知有多大。但问起他当时的感触，他很淡然地说：“我觉得大家都能理解、同情，我不是什么反革命，我也不承认，当时就是这样的一个心态。今天说起来可能有点不可思议，我觉得认识我的人没有人会把我看成坏人，当时很自信，所以没觉得怎么样。”</p><p>　　被抓进监狱的最初几天，杨奎松不知道自己被关在什么地方。在只有一个人的一间空荡荡的牢房里，只能隐约听见外面喇叭的声音。他回忆说：“我原来在厂里是羽毛球队的，在牢里闷得不得了，因此还每天坚持练打球的步伐，跳来跳去，很少去想什么将来，当时真的不担心。”通常有过牢狱之灾的人都会回忆狱中生活对自己的影响，但是杨奎松不觉得有多可怕：“也许是因为没有受刑挨打吧，我个人没觉得这件事有特别大的一个影响或者是刺激。这之前我不太了解自己，蹲监狱那次我就发现了自己的这种心态，无所谓，你爱怎么样怎么样。”</p><p>　　杨奎松的同行们一直评价他是一个“非常理性的人”，理性和冷静也许就来自他的这种遇事比较淡定的心态。谈到1980年代有一段时间大学教师工资低，北京某大学有副教授在学校里卖菜卖煎饼，时人议论纷纷，他当时想的是：“这有什么，如果我没法教书了，蹬个三轮车我一样敢上街去卖菜。”</p><h3 id="让党史回归史学"><a href="#让党史回归史学" class="headerlink" title="让党史回归史学"></a>让党史回归史学</h3><p>　　杨奎松上大学读的是中国人民大学党史系，毕业拿的是“法学”文凭。用社会科学院近代史研究所雷頣的话来说，很长一段时间内，中共党史被定性为是高于历史学科的指导性学科，因此，明明只是历史一部分的党史，不仅成了一门独立学科，而且在改革开放后恢复学位制的时候，还被划成为法学学科了。</p><p>　　但那个时候已经改革开放了，很多海外的不同信息、不同说法已经逐渐传入到大陆来了。正是不同于传统写法和说法的信息，使得杨奎松和他的同学们对传统党史的教育和说法越来越感到怀疑。</p><p>　　大学的毕业论文，杨奎松做的是抗日民族统一战线政策的形成经过。这一政策的确定，可以说决定了中共后来的生死存亡。但这样一个重大的政策是中共自己独立自主的制定，还是由于其他什么因素的影响才形成的，这在当时对杨奎松来说还是一个很大的问题。因为当年的说法是，1935年遵义会议确立了毛泽东的正确领导，从此中共革命就一个胜利接着一个胜利了。抗日民族统一战线政策的形成，是在这个会议召开之后快一年才提出并确立起来的。因此，传统党史理所当然地把它看成是遵义会议的一种结果。然而，杨奎松考察当时有限的历史资料和国内外研究成果，却得出了完全不同的结论，并得到了学界的肯定。这对杨奎松是个很重要的鼓励。他说：“这个问题可以重新考察、重新结论，其他问题自然也可以这样做。”</p><p>　　杨奎松1953年出生，懂事后的教育几乎是在“文革”年代完成。尽管“文革”末期他就开始比较并注意到马恩学说和官方说法的不同，敢于写文章去批评当时的官方说法，但是，他承认，与生俱来所受到的“革命”的意识形态的教育，对他一直有很大的影响。他说：“从我在天安门事件中和坐牢期间写的诗词中就能看出来，‘革命’那种观念是深入到我们当年年轻人的血液里的，言谈话语或诗词歌曲中都能体现出来。当年写反诗的我，丝毫不会像今天这样去想问题。当年读雷锋的名言，即对待同志要像春天般温暖，对待敌人要像秋风扫落叶一样无情，不会觉得有什么不对的地方。那时候的年轻人会思考一些问题，会照着书本批评政府，但对自己相信的东西，还是很难轻易去怀疑。理论上我会知道马克思怎么讲，教科书里怎么讲，会比较谁对谁错；但在日常生活中碰到各种各样涉及‘革命’的观念或概念，我还是会先入为主地把它们看成是对的。”</p><p>　　让杨奎松开始改变“黑白分明”的简单化思维方式的，是他的入狱经历。自己一下子从革命青年，变成了反革命，包括在和狱中的一些犯人深入接触后，都使他看问题变得复杂和成熟了许多。他发现，所谓善恶是非其实是不能简单地从一个角度来做判断的。不要说对这位曾经的惯偷应该如何判断其人的善恶，需要有更复杂的眼光和多面的考察，不能一概而论，就是对我们今天认定的好坏人，也需要有多角度的了解或理解。“比如我就曾经被打成了反革命，当年如果戴着反革命的帽子从监狱出来，很多人不了解我的人，必定会把我看成坏人。而熟悉我的人，或者我的亲人，肯定不会这样看。”</p><p>　　同样，他相信对历史问题的观察及其态度，也要避免观念先行。他举例说：“比如对毛泽东和蒋介石的历史，中国人的看法就非常对立。很长时间以来，站在同情国民党一方面的人，一定把毛泽东妖魔化；站在中共一方面的人，则一定把蒋介石妖魔化。双方面看自己的领导人，自然好得不得了。如果我们始终这样看历史，历史还有真实可言吗？”</p><p>　　独立思考和不轻易下判断的习惯一直体现在杨奎松的研究中，他的这种研究态度也引来了不同的看法。肯定的说他“冷静、理智、全面”，否定的说他“不彻底”，“缺少批判力”。但杨奎松对这一点很坚持，他总是讲，历史研究第一位的是要求真，即要尽可能地还原事情的本来面目；在努力求真的基础上，还要努力对历史何以发生做出论据充分，且符合其时空背景的合理解读。至于评判，在他看来未必是历史学家必须要做的事。雷颐对杨奎松的研究方法给予了充分的肯定。他评价说：“把党史变为历史学，是一个时代的要求，许多人这方面作出了成就，杨奎松在学术上最大的贡献就是把党史从法学变成了史学。”</p><h3 id="五年党校经历接触到珍贵资料"><a href="#五年党校经历接触到珍贵资料" class="headerlink" title="五年党校经历接触到珍贵资料"></a>五年党校经历接触到珍贵资料</h3><p>　　大学毕业后杨奎松被分到中共中央党校党史研究编辑部工作。中共中央党校是那个时代少数几个可以保存中央内部文件的单位，同时党史研究编辑部又是可以随时接触到大量中共党史研究新成果的地方。在党史研究编辑部的五年，给杨奎松的研究打下了非常好的基础。</p><p>　　通常认为高华和杨奎松分别代表了中国现代史中两种研究方法：高华是用人们常见的材料得出不常见的结论；杨奎松是大量发掘新史料，与旧资料勘比结合，发现新史实。</p><p>杨奎松能发掘到的新资料之丰富，让许多人叹为观止。而他所以能够有如此之能力，早年的一个重要原因，就是因为他曾经在中央党校工作过，并且还赶上了一个中央档案馆比较开放的好时候。杨奎松在新书发布的时候特别提到这一情况，说：“在我80年代刚刚想从历史角度来研究中共历史的时候，资料几乎找不到，当时档案根本不开放。海外有些学者，批评我们的中共历史研究、中国现代史研究，认为我们的学者长期没有太多新的突破，很多应该去找的档案都没有去找。我后来特别解释过，说明这实际上是一个时代的局限。在80年代，包括90年代上半期，我们要想做这方面的研究，只有两种可能性，一个是你在中国的官方研究机构工作；一个是你必须有足够的资金，有足够的条件，能够到海外去。当时有几个中国人有条件自由出国？因此，后一个条件其实不存在，主要要靠第一个可能。我的幸运就是有机会进了中央党校工作。”</p><p>　　杨奎松相信，他能够成就后来的研究，早年最主要的就是机缘巧合地进了中央党校，有机会接触到大量珍贵的档案资料。当然，光有机会还不够，还要有意识、有雄心。因为当年，包括今天，在中央党校，甚至在可以更直接地接触到这类珍贵资料的中央研究部门中工作的研究者不知凡几，真正能够像杨奎松这样有目的、有意识地发掘史料的研究者并不多。正是因为充分利用了这几年的机会阅读大量档案资料，等到90年代开始有机会去俄国、美国、日本，和台湾查找更多方面的史料，杨奎松才得以在那些年里开始一本又一本地形成他的研究成果。</p><h3 id="努力求真的不懈追求"><a href="#努力求真的不懈追求" class="headerlink" title="努力求真的不懈追求"></a>努力求真的不懈追求</h3><p>　　把自己研究1949年以前的四本书以《革命》之名结集出版，在杨奎松也是想给自己前三十年的研究做一个阶段性的总结。他说：“我从1982年大学毕业开始，一直在做历史研究，我的志向是把中共历史重新写一遍。我从中共诞生之前，从19世纪末20世纪初社会主义思想的传播、马克思主义的传入开始写，从共产党和苏联的关系等等这些方面入手，一步一步到今天，差不多三十年。我从2000年以后开始着手做建国以后的历史研究，建国前历史研究基本上已经告一个段落了。出版社提出来说要做这个选题，我也觉得不如干脆把这个事情稍微做一个了结，下面好全力以赴地做中华人民共和国史的研究。”</p><p>　　杨奎松经常在书中对历史提出一系列假设性的问题，如果不是A而是B会怎样？在总结《革命》的四本书的时候，他也问了一连串问题：“我希望能够了解中国为什么会发生那样一系列事件。中国为什么会走向革命，为什么会是这样革命，为什么中国有两个革命党，大家会选择不同的道路，又为什么一个失败，一个成功？生活在今天，我非常关心今天这个社会怎么来的，今天所有的这一切，我们所面临的这一切，无论成功的地方、失败的地方，大家关心的许多问题，到底是怎么来的？要回答所有这些问题，我们必须要先回到历史当中去，要了解历史是怎么走过来的。”</p><p>　　在讨论杨奎松的研究时，所有的历史学者都不约而同地提到了一个词：真实。《炎黄春秋》的徐庆全评价说：“高华和杨奎松有一个相同点，都是走的实证主义的路子。不讲假话。”但是，到底什么是“真实”，现实中还是会引发很多分歧。杨奎松1994年写《马克思主义中国化的历史进程》一书，其开篇第一章最初发表时，围绕着他的文章中的第一句，即：“马克思主义作为一种外来文化……”这一陈述语，就引起了一些学者的批评。因为在这些学者看来，绝对不能说马克思主义是“外来”的。不难看出，到底什么是“真实”，远不只是一个历史研究能够解决的问题。杨奎松说他当时真是觉得“哭笑不得”：“马克思主义不是从外国传入的，难道是中国自己产的吗？”</p><p>　　杨奎松的建国史研究刚刚进展到50年代，他说，但愿自己能活得再长一点，因为他根据他30年来的研究体会，相信距离今天越远的历史，政治的敏感度越低，还原历史真实的可能性越大。“希望随着社会发展，我们的政治能够更开放。如果我可能活得稍微长一点，我相信我们现在研究起来困难重重的中华人民共和国建国史，将来就可以变得更开放一点，我们还原的历史真实也就会越多一点。”</p><h3 id="对话杨奎松：总结历史，才能看到未来"><a href="#对话杨奎松：总结历史，才能看到未来" class="headerlink" title="对话杨奎松：总结历史，才能看到未来"></a>对话杨奎松：总结历史，才能看到未来</h3><p>　　杨奎松的《革命四书》各有侧重，从书名基本上都能看出叙述重点：《“中间地带”的革命——从国际大背景看中共成功之道》、《毛泽东与莫斯科的恩恩怨怨》、《国民党的“联共”与“反共”》解读国民党的对共政策、《西安事变新探——张学良与中共关系之研究》。相同的一点是，四本书几乎都强调了苏联以及共产国际的重大影响，都强调了历史发展中的各种偶然因素的重要作用，里面的历史人物都不再是脸谱和符号。历史当然是复杂的，但是真正像杨奎松这样尝试从多方面的视角来审视的学者并不很多。尽管这是四本旧书的结集，但是在今天看来它们仍然足够新颖震撼。</p><h4 id="避不开的苏联"><a href="#避不开的苏联" class="headerlink" title="避不开的苏联"></a>避不开的苏联</h4><p>　　<strong>时代周报：您的四本书里都提到了共产国际和苏联或者苏俄对中国历史的影响，这是您接触到比较多的中苏关系资料使然，还是您原来就有的一种思路？</strong></p><p>　　杨奎松：都不是，这是历史的问题。</p><p>　　过去讲革命史，不大讲外部因素，大家更多地把目光放在国内，提到外国多半是讲怎么侵略我们，我们怎么爱国，怎么反抗，基本上其实是一种民族革命的史观。但是，我开始着手研究中共史的时候，就碰到了当时大家不大会去思考的问题，即苏联援助和影响的问题。那个年代里，许多党史学者已经开始注意共产国际与中国革命关系问题了，但受那个时代政治观念的影响，大家想的、研究的，更多的还是想要证明：中国人如何如何独立自主地在革命。说苏联或共产国际影响，也主要是说其影响如何错误，不大有人会去从另一方面去看问题。政治先行、观点先行的情况非常严重。</p><p>　　考察中国近代史可以很清楚地发现，十九世纪末中国所处的国际环境，或者是欧美资本主义的力量，或者是落后的带有中世纪色彩的专制主义的力量，国内精英分子能够选择的救国的道路，不可避免地只能是欧美式的。这种情况直到第一次世界大战，特别是1917年俄国革命成功后才逐渐发生了改变。由于俄国革命的成功是渐进的，它直到1920年才控制了自己的远东地区，它控制了远东地区，也就很容易跟中国发生关系了。而中国共产党的建立，也正是在它1920年春天开始把他的代表派到中国来之后，才发生的。光是这一点，就不难看出中共的成长过程其实是跟苏联在东亚，特别是对中国的影响力相适应的。我们说中国的两个革命党，即国民党和共产党为什么都是在1920年代初以后才陆续发展起来了？一个根本的原因，也正是由于1920年代初这两个党都直接地得到了革命苏联的大力扶助和支持。国民党过去讲自己的历史，一样很少讲苏联的帮助。今天已经可以看得很清楚，没有1923年国民党与苏联正式结盟合作，没有苏联的大力援助与指导，孙中山像过去那样靠游走于各个军阀之间，一会儿上台一会儿被推翻，国民党不知要多少年才能真的成为举足轻重的力量。由于1923年双方有了全面合作关系，国民党一下子就有了自己的军队、自己的银行、自己的政府。</p><p>　　过去党史教科书最喜欢用毛泽东在矛盾论里面讲过的一段话，即内因是根据，外因是条件，外因通过内因起作用。这个观点没有错。问题在于，在内部条件具备的时候，外因就不止是条件了。石头孵不出小鸡这是内因决定的，同样是鸡蛋的条件下，鸡蛋能不能孵出小鸡来，很大程度上就是受外因决定的了。离热源距离合适的鸡蛋，就容易孵化出小鸡来；离热源远的，往往就孵不出小鸡来。中国与苏联有两千公里的共同边界，离苏联这样近，怎么能不受影响？实际上，我们只要看看当年主要共产党国家的世界分布图就会发现，几乎所有共产党国家都是围绕着苏联创立起来的。地缘政治的作用显而易见。因此，研究中国的近现代史，不讲国际的影响不可能，不讲苏联的影响和作用更不可能。中国革命的每一个重大事件，大部分都有苏联的影子，回避掉就讲不清楚事情。比如西安事变，过去人们研究了几十年，注意苏联这个因素的人不多。我的书就是把事件放到当时的国际背景下去考察，就清楚地看出中共、张学良、蒋介石，以及整个事变的发生和结果，没有哪个没有受到苏联的影响。</p><h4 id="历史的偶然因素"><a href="#历史的偶然因素" class="headerlink" title="历史的偶然因素"></a>历史的偶然因素</h4><p>　　<strong>时代周报：您的书里非常重视偶然因素，经常做很多的假设的，您觉得对历史假设，意义在哪里？</strong></p><p>　　杨奎松：按照传统的解释，今天中国的发展一切都是必然的，走这条路是必然的。我注意偶然因素的影响，是希望大家了解，历史上哪一步走错了、哪一步没跟上，都过不来。这对今人来讲是个值得反思的问题，人的因素固然重要，但客观条件要更重要得多。过去在革命思维的作用下，中国人常讲一句话，叫“有条件要上，没有条件创造条件也要上”。实际上，客观条件不具备的时候，靠人力是创造不出条件来的，硬去创造“条件”，要么会付出极惨痛的代价，要么创造出的“条件”也构不成真正的条件，上去一下也是假相。我讲偶然因素很重要，就是提示读者，历史的发生、发生固然有一定的规律、逻辑和取向，但离开了具体的、现实的、既存的条件，想一步达成什么样的目标，其实是不可能的。即使是历史上曾经很成功的中共，也是要循着种种具体的、现实的和既存的条件前行，人的或领袖的作用，最主要的只是在于能否发现、尊重和抓住那些具体的、现实的和既存的，有时可能是一闪即逝的客观条件为我所用。任何脱离实际或不尊重实际条件的追求，任何僵化的意识形态指导，都一定是要碰壁的。</p><p>　　回顾建国前的历史，西安事变和1946年和战的抉择，都是中国革命史最重要的转折点。但两大事件背后的各种偶然因素实在是太多，影响实在是太大了。中共能抓住机遇，全在它的领导人发现并顺应了当时各种现实的和既存的客观条件。这两大事件固然一是防守的，一是进攻的，中共选择的方向有所不同，结果在短时期内表现各异，但最终对中共都是有利的。</p><p>　　<strong>时代周报：您一直对人物研究有兴趣，着墨也经常在此，为什么？</strong></p><p>　　杨奎松：我们所研究的所有历史是人的历史，我们对人的关怀及解读人的命运变化更容易反映历史中人的地位、作用和历史对人的影响，因此，研究人更容易让读者看到历史及历史中人的复杂性，看到社会发展影响的复杂性，也更容易打动人。实际上，也正是因为我们持续地关心历史中的人，研究历史中的人，过去很多太过片面或意识形态化的人物形象，已经发生了很大的改变。无论是对革命史中的蒋介石也好，毛泽东也好，这种变化都是显而易见的。</p><p>　　<strong>时代周报：经济学家说，中国改革走到这一步，经济学家和法学家能做的已经很有限，下一步需要的是历史学家发挥作用。你在研究中共成功之道以后，会怎么看待中国下一步发展？</strong></p><p>　　杨奎松：我一直说我是研究历史的，读故纸堆，评论当今，特别是预测今后的发展路径，我想我没有这个资格。</p><p>　　但是，假如要我从历史经验的角度来看这个问题，我觉得对中国来说，目前和今后一个时期里最重要的一点，恐怕还是要突破意识形态和既有的僵化思维模式的束缚与影响。共产党是一个意识形态色彩很强的政党，任何一种意识形态都是建立在主观设定的理想目标之上的。而历史经验告诉我们，理想目标固然重要，但离开了具体的、既定的社会现实或客观条件，意识形态的规定性很可能成为人们走向理想目标的严重障碍。1936年西安事变后，中共中央如果不放弃革命的苏维埃革命模式与旗帜，接受国民党提出的“改制”、“改编”，就不可能从两三万人一举发展到上百万人。改革开放后，如果不是两三度修正传统的意识形态语言，不是邓小平发令停止“姓社”、“姓资”的争论，我们今天可能还是在原地踏步，经济还是发展不起来。因此，领导者或者执政者必须清楚地了解中共几度失败和成功的经验教训，必须清楚地了解中国也好、世界也好，人类社会发展基本历程和总体趋势，否则就形不成应有的战略眼光与智慧。</p><p><em>转载自：</em><a href="http://history.sina.com.cn/bk/wgs/2014-05-09/160390385.shtml">http://history.sina.com.cn/bk/wgs/2014-05-09/160390385.shtml</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;​        &lt;img src=&quot;http://img.junyan.art/img/3894636617.jpg&quot; alt=&quot;img&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​       杨奎松今年59岁，很多读者见过他之后都悄悄议论：“太年轻了，看上去像40岁。”对于他的同行们来说，羡慕他长相年轻之余，也羡慕他60岁不到即出了一整套的题材宏大的著作集——《革命》，将自己过去的研究做一个总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这套刚出版的《革命》著作集包括杨奎松的四本旧作，从不同角度回顾建国前的革命史：《“中间地带”的革命——从国际大背景看中共成功之道》、《毛泽东与莫斯科的恩恩怨怨》、《国民党的“联共”与“反共”》、《西安事变新探——张学良与中共关系之研究》。此前这些书出版时均引起过学界和普通读者里不小的震荡。历史学界素有“南高北杨”的说法，在高华早逝之后，杨奎松出了这样一部著作集，也让学界对他寄予更多期望。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="他人文章" scheme="https://we1005.junyan.art/categories/%E4%BB%96%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="知识分子" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%88%86%E5%AD%90/"/>
    
    <category term="历史研究和官方论述的差异" scheme="https://we1005.junyan.art/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%A0%94%E7%A9%B6%E5%92%8C%E5%AE%98%E6%96%B9%E8%AE%BA%E8%BF%B0%E7%9A%84%E5%B7%AE%E5%BC%82/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
